1

Öğleden önce saat onda Hotel Savoy’a geldim. Burada birkaç gün, belki de bir hafta konaklamaya ve biraz dinlenmeye kararlıyım. Annem ve babam Yahudi kökenli Ruslar. Burada akrabalarım yaşıyor. Batıya doğru yoluma devam edebilmek için onların parasal desteğine gereksinimim var.

Savaş tutsağı olarak son üç yılımı Sibirya’daki kamplarda geçirdim. Dönüş yolunda karşıma çıkan Rus köy ve kentlerinde kendime küçük işler bulup çalıştım. Gece bekçiliğinden hamallığa, fırın işçiliğine kadar ne iş bulduysam yaptım.

Üzerimde, adını unuttuğum birinin hediye etmiş olduğu bir Rus gömleği var. Ayağımdaki kısa pantolon da kampta ölmüş bir arkadaşın. Çizmelerim, yıllardır giymeme karşın iyi durumdalar. Fakat onları nereden almıştım, şimdi anımsamıyorum.

Beş yıl sonra yine Avrupa’ya açılan kapıda duruyorum.

Üniformalı kapı görevlisi ve girişindeki altın armasıyla yedi katlı Hotel Savoy benim için doğunun otelleri arasında en Avrupalı olanı. Asansörüyle, başlarında beyaz keple çalışan oda hizmetçisi kızlarıyla, lavabolu, İngiliz tuvaletli, rengârenk oturakları, kupa çiçeğini andıran pembe ve yeşil abajurları, dokunur dokunmaz çınlayan zilleriyle, kuştüyü şilteleri insanı sevinçle kucaklayan büyük yataklı odalarıyla güzel bir otel...

Üzerimi bir deri gibi örten eski yaşamımı burada yüzüp atacağım için seviniyorum. Gözümün önünde askeri, katili canlandırıyorum yeniden, az kalsın öldürülecek o insanı, zincirlere vurulanı, yeniden dirileni, yollara düşeni...

Sisli sabahları gözümün önüne getiriyorum, trampet sesiyle uygun adım yürüyen bölüğü görüyorum, binanın en üst katında camları titreşen pencereleri de. Beyaz gömleğinin kollarını sıvamış bir adam, bütün vücudu titreyen bir asker, ormanda ağaçların arasında, nemli çimleri ışıldayan küçük bir alan gözümün önüne geliyor; hayalimde canlandırdığım “düşman”ın önünde diz çöküyorum. Yere yatmayı, hep burada kalmayı çok istiyorum. Kadife gibi yumuşak çimenlere uzanmayı, yüzümü onlara okşatmayı çok arzuluyorum. Sonsuza dek...

Hasta yatakhanesinin sonsuz sessizliğini içime çekiyorum. Sonra bir yaz sabahında yatağımdan çıkıyorum, keyifleri yerinde tarlakuşlarının cıvıltılarını dinliyorum, tereyağlı ekmeğimi yiyip kakaomu yudumluyorum. Bir yerlerden iyot kokusu geliyor burnuma.

Gökyüzüyle karlardan oluşan bembeyaz bir dünyada yaşıyorum. Kahverengi tahta barakalar cüzamlı bir hastanın lekeleri gibi beyaz doğaya yayılmış. Elimdeki sigara izmaritinden son nefesi büyük zevkle içime çekiyorum. Çok eski bir yerel gazetenin sayfalarını karıştırıp reklamları okuyorum. Tanıdığım bazı sokak isimlerini görünce oraları anımsıyorum. Bir bakkal dükkânını, kapıcısını tanıdığım bir oteli, bir zamanlar yatağıma girmiş olan sarışın Agnes’i de...

Uykusuz geçen bir gecede yağmurun usul sesini dinledim, hava aydınlanırken saçaktan sarkan buzların, yükselen güneşin ilk ışınlarıyla eriyişini seyrettim. Yosunlara uzanmış öylece yatan bir kadının iri memelerine dokundum, görkemli beyaz kalçalarını okşadım. Samanlıkta kendimden geçtim, uzun bir uykuya daldım. Derin saban izleriyle kaplı tarlalarda yürüdüm, uzaklardan gelen balalaykanın hüzünlendirici sesini dinledim.

Yaşamı boyunca insan sayısız duyguyla dolar taşar. Fakat o her şeye karşın değişmez; görünümüyle, yürüyüşüyle ve davranışlarıyla hep aynı insan olarak kalır. Milyonlarca kaptan kana kana içer, susuzluğunu yine de gideremez, gökkuşağı gibi rengârenk ışıldar, fakat hep aynı renklerdeki bir gökkuşağı olarak kalır.

Hotel Savoy’a üzerimde tek gömlekle gelip bir süre sonra yirmi bavulla ayrılsam da hiç değişmez, hep aynı Gabriel Dan kalırdım ben. Belki de bu görüşüm beni kendine güvenen, gururlu, biraz burnu havada dolaşan bir insan yapmıştı. Üniformalı kapı görevlisinin beni, üzerinde tek gömlekle, elinde tek çantayla Sibirya’dan gelmiş bu yolcuyu nezaketle karşılamasının, genç kominin saygıyla yanıma sokulmasının nedeni bu olacaktı.

Bir asansör beni alıp yukarıya çıkarıyor. İçi ayna kaplı. Bir çelik halat, kabini kaldırıyor. Hafifçe sallanıyoruz. Sanki gökyüzüne yükseliyoruz. Sallantı hoşuma gidiyor. Bir an aklımdan geçiriyorum, bu güzel, içi ışıl ışıl asansöre binmeseydim acaba kaç basamak çıkmak zorunda kalacaktım. Ruhumu dolduran öfkeleri, fakirliği, uzun yolculuğumu, vatansızlığı, açlığı ve “dilenci” geçmişimi aşağıya atıyorum. Şu anda yükseklere çıkan bu adama bir daha hiç ulaşamayacaklar.

Odam altıncı katta. Oteldeki en ucuz odalardan birini tutmuştum. 703 numarada kalıyorum. Bu rakam hoşuma gidiyor. Ortasındaki sıfırı, yaşlı bir erkekle genç bir erkek arasında kalan bir kadına benzetiyorum. Yatağın üzerindeki yorgan sarı. Koğuştaki kirli gri yorganımı anımsatmadığı için seviniyorum. Kapının yanındaki elektrik düğmesini birkaç kez açıp kapatıyorum. Başucumdaki küçük komodinin kapısını açıyorum. İçi boş. Yatağın şiltesine dokunuyorum. Yumuşak. Masanın üzerinde bir sürahi duruyor. İçindeki su ışıldıyor. Odanın penceresi bir arka avluya açılıyor. Renkli çamaşırlar iplere asılmış, kuruyor. Aşağıda koşuşturan çocuklar gürültü yapıyor. Tavuklar keyifle geziniyor.

Lavaboya gidip elimi yüzümü yıkıyorum. Sonra yatağa girip gözlerimi yumuyorum. Her ânı keyifle içime çekiyorum. Tekrar yataktan çıkıp pencereyi açıyorum. Tavuklar aralarında yüksek sesle çene çalıyor, birbirlerine komik şeyler söylüyorlar. Yatağa uzanıyorum. Penceremden içeri giren, odamı dolduran gürültüler benim için bir uyku müziği.

Bütün gün uyuyorum. Düş görmüyorum.

2

Güneş batmaya hazırlanıyor. Karşıdaki binanın pencereleri alev alev. Avlu şimdi bomboş. Tavuklar, çocuklar, çamaşırlar içeriye alınmış olacak.

Öğleye doğru otele vardığımda hafif bir yağmur vardı. Şimdi ise bulutlar gitmiş, hava açmıştı. Sanki bütün gün değil, üç gün uyumuştum. Üzerimdeki yorgunluğu atmıştım. Kendimi çok rahat hissediyorum. Bu kenti çok merak ediyorum, sokak ve caddelerindeki yaşamı da... Odam hoşuma gitti, buraya geleli sanki günler olmuştu. Kapının yanındaki zil, elektrik düğmesi, yeşil abajur, elbise dolabı, lavabo bana hiç yabana değildi. Sanki çocukluğumu geçirmiş olduğum odaya yıllar sonra yine dönmüştüm. Beni çevreleyen dünya, geldiğime seviniyor. Sıcak ve huzur verici.

Bana yabancı olan tek şey kapının yanında asılı kâğıt ve onun üzerinde yazanlardı:

“Akşam, saat ondan sonra gürültü yapılmaması rica olunur. Otelimiz yitireceğiniz değerli eşyalarınız için sorumluluk üstlenmez. Resepsiyondaki kasaya emanet verebilirsiniz.

Saygılarımızla.

Kaleguropulos, Otel sahibi”

Bu yabancı bir isimdi. Sanırım Yunancaydı. Onu bir fiil gibi çekmeye çalıştım. Kaleguropulos, Kaleguropulu, Kaleguropulo... Bu hoşuma gitti. Okul yıllarımı anımsadım. Hoşuma gitmeyen Eski Yunanca dersine giren öğretmen gözümün önüne geldi. Üzerinde hep küf yeşili bir ceket vardı. Geride kalmış yıllardan, uzak geçmişten günümüze gelenleri itip uzaklaştırdım.

O anda karar verdim. Odamdan çıkacak, kente inecektim. Acaba akrabalarımdan birine mi uğrasaydım? Fakat önce bu yabancı kenti gezip tanımalı, burada ilk akşamımın tadını çıkarmalıydım.

Odamdan çıktım, koridorda yürüdüm. Merdivenlere doğru gittim. Otelin girişindeki büyük karoları tekrar göreceğime, yürürken sert adımlarımın çıkaracağı sesi duyacağıma sevindim.

Sonra basamakları ağır ağır indim. Alt katlardan kimi sesler geliyordu. Üst katlar ise sessizdi. Bütün oda kapıları kapalıydı. Sanki bir manastırda sabahtan akşama dua eden eden rahiplerin hücrelerinin önünden geçiyorum. Beşinci katın altıncı kattan hiç farkı yok. Otele ilk kez gelen biri katları karıştırabilir. Her katta bir saat asılı. Fakat birbirlerine uymuyorlar. Altıncı kattaki yediyi on geçeyi gösterirken, beşinci kattakinde saat yedi. Dördüncü kata iniyorum. Orada saat yediye on var.

Üçüncü katın zeminini kenarları yeşil, koyu kırmızı kocaman halılar örtüyor. Burada oda numaraları kapı üzerlerinde yazılı değil. Porselenden oval küçük tabelalar kapılara takılmış. Elinde toz beziyle çöp sepeti, bir kız yanımdan geçiyor. Burada temizliğe çok dikkat ediliyor gibi. Ne de olsa varlıkların odaları bu katlarda. Akıllı Kaleguropulos saatleri özellikle geri aldırıyor olmalı. Çünkü zenginlerin zamanı çok.

Asma katta bir odanın çift kanadı kapısı ardına kadar açık.

Büyük bir oda. İki pencereli, iki yataklı, iki dolaplı. Köşede pelüş bir kanepe, kahverengi bir şömine ve üzerine bavulların konduğu ayaklı bir sehpa. Başımı uzatıp bakıyorum. Benim odamdaki kâğıttan burada yok. Belki Kaleguropulos asma kattaki odalarda kalanların akşam saat ondan sonra gürültü yapmalarına ses çıkarmıyor. Odalarından değerli bir şey çalındığında da belki otel ödüyor. Sık sık gelen müşterilerse aşağıda kasa olduğunu biliyorlar mı? Yoksa geldiklerinde onları şahsen karşılayan Kaleguropulos mu söylüyor?

Az ötedeki odanın kapısı açıldı. Bol tüylü, gri bir şala sarınmış, her yanı parfüm kokan bir kadın hızla dışarı çıktı. Çok saygın bir kadını andırıyor diye bir an düşündüm ve ayağındaki rugan çizmelerden gözlerimi alamayarak peşinden basamakları indim. Kadın resepsiyona gitti, bir süre oradaki görevliyle konuştu. Ben çıkış kapısına doğru yürüdüm. Üniformalı adam saygıyla selamladı. Acaba beni zengin kadının kavalyesi mi sanmıştı?

Dışarıda bekledim. Nereye gideceğimi bilmediğim için en iyisi kadının peşinden yürümekti.

Otelden çıktı. Dar sokakta yürüyüp sola saptı, kentin geniş alanına ulaştı. O gün pazar kurulmuş olacak ki herkes bir toplanma telaşı içindeydi. Sağda solda çuvallar, kuru otlar, sebzeler duruyordu. Alandaki dükkânlar da yavaş yavaş kapanıyordu. Seyyar satıcılar küçük el arabalarını ite ite alandan uzaklaşıyor, renkli başörtülü kadınlar kollarının altında kaplar, ellerinde ağır torbalar, çıkınlarla zar zor yürüyordu. Artık herkes evine dönüyordu. Akşam çökmeye başlamıştı. Birkaç gaz lambası alanı aydınlatmaya pek yetmiyordu. Üniformalı ve sivil giyimli bir grup erkek, ellerindeki sopaları sallayarak, üstlerindeki Rus parfümünün kokusunu peşlerinde bırakarak yürüyüp geçti. Sallana sallana istasyondan gelen at arabaları yük doluydu. Çuvalların ve bavulların arasında üstleri başları örtülü insanlar oturuyordu. Arabalar taşlarla kaplı, çukurlarla dolu alanı yavaş yavaş geçip uzaklaştı.

Kente akşam çökerken sokaklar, evler gözüme birkaç saat öncesinden daha güzel göründü. Trenden inip otele yürürken yakındaki fabrikaların dev haralarından çıkan kömür dumanı altında burası, kirli bir kent izlenimi uyandırmıştı bende. Sokak köşelerinde insanlar dileniyor, kaldırımlarda duran çöp kutularından ağır kokular yükseliyordu. Karanlık ise her şeyi altında saklıyordu. Çocuğunu koruyan, onu affeden bir anne gibi kentin kir pasının, tüm çirkinliklerinin, salgın hastalıklarının ve fakirliğinin üzerini tüm sevecenliğiyle örtüp gizliyordu.

Duvarları çatlamış, her an yıkılacak gibi duran eski evler karanlıkta hayalet gibi, gizem dolu duruyorlardı. Tuhaf bir görünümleri vardı. Kaldırım lambalarının yetersiz ışığında çarpık damların gölgesi sokağa vuruyor, camları bulanık pencerelerden sızan ışık insanı ürpertiyordu. Üç beş adım ötedeyse bir pastanenin büyük pencerelerinden boşanan gür ışık, kaldırımı ışıl ışıl aydınlatıyordu, içeride kristal avizeler, kemerlerden aşağı bakan küçük melekler, insan boyunda aynalarda yansıyordu. Bu pastane, fabrikalar kentinde para kazanan ve harcayan zenginlerin dünyasıydı.

Peşinden gittiğim kadın pastanenin kapısından girdi. Ben dışarıda kaldım. Yolculuğuma devam etmek için, kentten ayrılmadan önce cebimdeki paranın bitmesini istemiyordum.

Yürümemi sürdürdüm. Biraz ötede, köşede, siyah kaftanlar giymiş bir grup Yahudi genci gürültü yapıyordu. Az önce karşılaşmış olacaklar, birbirlerine sesleniyorlardı. Her kafadan bir ses çıkıyordu. Tam anlaşılmayan sözlerle bağırıp çağırıyorlardı. Ceket yakaları dik, bakışları kuşkulu adamlar çevrelerini sardı. Gelenler polislerdi. Askerdeyken yanımdan bir subay geçerken nasıl elim hep istemdışı kasketime gittiyse şimdi de pasaportumu koymuş olduğum iç cebime gitti. Ben şu anda cepheden evine dönen bir askerdim. Gereken bütün belgeler yanımdaydı. Hiçbir şeyden çekinmeme gerek yoktu.

Köşede duran polislerden birinin yanına sokuldum ve akrabalarımın oturduğu Gibka mahallesine nasıl gideceğimi sordum. Zengin dayım Phöbus Böhlaug ve ailesi orada yaşıyordu. Bu kentte birçok insan gibi biraz Almanca biliyordu. Ne de olsa Alman fabrikatörlerin, mühendislerin ve tüccarların, bu kentin toplumunda, ticaretinde ve endüstrisinde önemli yerleri vardı.

Phöbus Böhlaug’un oturduğu ev on dakika uzaktaydı. Yol boyunca Leopoldstadt semtinde yaşadığımız yıllarda babamın ondan çoğunlukla nefret ve kıskançlıkla söz etmiş olduğunu anımsadım. Ancak ailemizde Phöbus’un adı geçtiğinde gösterilen saygıyı da unutmadım. Sanki Güneş Tanrısı’ndan söz ediliyordu. Babam ise dul annemize kocasından düşen payla Phöbus’un iş çevirdiğini iddia edip, ona öfkelenirdi. Ancak korkağın teki olduğu için de bir gün olsun kendini hakkını talep etmemişti. Phöbus her yıl aynı günlerde Viyana’yı ziyaret ettiği için, onun gelmesi yaklaştığında babam Hotel Imperial’a uğrayıp “oda ayırtıp ayırtmadığını” soruyordu. Phöbus otele yerleştiğinde de onu Leopoldstadt’taki evimize çaya davet ediyordu. Annem böyle günlerde siyahlar giyiniyor, zengin kardeşiyle konuşurken, sanki karşısında oturan kişi aynı anneden doğmuş, aynı memeden süt emmiş biri değil de, kral ailesinin bir üyesiymiş gibi davranıyor, yanlış bir şey söylememeye çok dikkat ediyordu.

Anımsıyorum, dayım son geldiğinde bana bir kitap getirmişti. Mutfaktan, annemin o gün misafirimiz şerefine yapmış olduğu zencefilli çöreğin kokusu geliyordu. Büyük mutfağın bir köşesine yerleşmiş ve hemen hemen bütün yaşamını orada geçiren büyükbabam da az sonra yanımıza geldi. Yıkanmış, tıraş olmuş, üstünü değiştirmişti. Hep gurur duyduğu oğlu Phöbus’un yanına gitti, hafifçe eğilip artık iyice eskimiş gözlüğünün altından yüzüne baktı. Phöbus sırıtırken ağzı kulaklarına vardı. Çenesinin altındaki ve ensesindeki yağlar dikkatimi çekti. Üzerine sigara ve şarap kokusu sinmiş gibiydi. Yanına her geleni iki yanağından öptü. Hiç aralıksız konuştu, ikide bir yüksek sesle güldü. İşlerini sorduklarında, hemen keyfi kaçtı, gözleri yerlerinden fırladı, omuzları çöktü, soğuktan titreyen bir dilenciyi andırdı, konuşması kekelemeye dönüştü, çenesinin altından sarkan yağlı torbalar gömlek yakasında kayboluverdi. “Bugünlerde işler pek iyi gitmiyor. Çocukluğumda Ruble’nin onda birine haşhaşlı çörek alırdım. Ailem büyüdü, çocuklara sürekli para gerekiyor. Aleksander her gün cep harçlığı istiyor.”

Babam kollarını masaya dayamış onu dinliyordu. Arada sıra kol düğmeleriyle oynadı, Phöbus ona bakıp bir şeyler söylediğinde hemen gülümsedi, susup dinlerken de eminim kayınbiraderinin kalp krizi geçirmesini arzuladı. Phöbus iki saat sonra kalktı, annesinin eline bir gümüş para tutuşturdu. Büyükbabaya da verdi. Yaşlı adam verilen parayı sırıtarak benim cebime soktu. Merdiven karanlık olduğu için, elinde bir gaz lambasıyla babam ona eşlik etti. Annem odadan seslendi, “Nathan, abajura dikkat et!” Babam gaz lambasının cam abajuruna dikkat etti. Odanın kapısı açık olduğu için aralarında bir şeyler konuştuklarını duydum.

Phöbus iki gün sonra kentten ayrılmıştı. O gün eve dönen babam, “Lanet olası herif çekip gitmiş!” diye homurdandı.

“Bırak artık, Nathan!” dedi annem.

Az sonra Gibka’ya vardım. İki yanında birer ikişer katlı, şirin beyaz evlerin uzandığı ana caddede durdum. Böhlaug ailesinin evinde pencereler ışıl ışıldı. Aşağı kapı kilitlenmişti. Bir an durup düşündüm, acaba zili çalıp yukarı mı çıksaydım? Saat ona geliyordu. Aynı anda içeriden müzik sesi duydum. Bir piyanoyla çelloydu. Sonra, şarkı söyleyen bir kadının sesi onlara eşlik etti. Üzerimdeki giysiyle içerideki hanımlarla beylerin arasına girmem doğru olmayacaktı. Böhlaug ailesini ilk ziyaretime bu kıyafetle gidemezdim. Yarın gelsem daha iyi olacaktı. Otele döndüm.

Yol boyunca keyifsizdim. Bir karış suratla içeriye girmiş olacağım ki, kapıdaki adam beni selamlamadı. Asansöre gidip düğmeye basınca asansörcü adam yerinden kalkıp yavaş yavaş yanıma geldi. Bana ne olduğunu anlamak istermiş gibi şöyle bir suratıma baktı. Bu akşam görev yapan üniformalı adam elli yaşlarında biriydi.

Asansörden altıncı katta indim. Aynı anda yedinci kata çıkıp bir de oraya bakmak istedim. Merdiveni tırmandım. Bu katta koridor aşağıdakine göre oldukça dardı. Tavan da alçaktı. Kapısı açık çamaşırhaneden yükselen buhar her yana yayılıyordu. Bütün koridor ıslak çamaşır kokuyordu. Kapıları açık birkaç odadan sesler geliyordu. Birileri aralarında tartışıyor olacaktı. Bu katın duvarına saat asılmamıştı. Odama inmek için merdivenlere doğru yürüdüm. Aynı anda asansör geldi, kapı gıcırdayarak açıldı. Beni bu koridorda gören asansörcü adamın şaşırdığını fark ettim. Genç bir kız indi. Başında küçük gri bir şapka vardı. Kumraldı. İri gözlü ve kara kirpikliydi. Şöyle bir selam verip yanından geçtim ve merdiveni inmeden önce elimde olmadan başımı çevirip arkama baktım. Sanırım asansörcü adam kirli sarı gözlerini bana dikmişti.

Aşağıya indim, odama girdim ve kapıyı kapatıp kilitledim. Nedenini anlamadığım bir korku kaplamıştı içimi. Oturdum, eski bir kitabın sayfalarını şöyle bir karıştırdım ve okumaya başladım.

3

Henüz uykum gelmemişti. Sessiz bir akşamdı. Sadece yakındaki kilisenin çam on beş dakikada bir çalıyordu. Yukarıdan gelen ayak seslerini duydum. Birisi yavaş yavaş, küçük adımlarla yürüyordu. Aralıksız bir aşağı bir yukarı gezinip duran bu kişi, yedinci katta görmüş olduğum genç kız mıydı? Acaba bir şeyi mi vardı?

Başımı kaldırıp tavana baktım. Keşke tepemdeki tavan şeffaf olsaydı. Gri giysili genç kızın küçük ayaklarını görebilseydim. Yalınayak mı yürüyordu, yoksa ayağında terlikler mi vardı? Acaba çorapları ipekli ve gri miydi?

Okul yıllarımda ve gençliğimde arkadaşlarımla, yaz mevsiminin gelmesini nasıl beklediğimizi anımsıyorum. Çünkü tatilde ayağımızda hafif mokasenlerle dolaşabilecek, köylü kızlarının dipdiri bacaklarını, geniş tabanlı ayaklarını, aşk yatağına dönüşen sert topraklara uzanmış vücutlarını okşayabilecektik. Sağlık dolu baldırlar, karanlıkta dakikalık sevişmeler... O anda anımsıyorum. Cepheye yakın küçük bir kasabada orta yaşlı bir kadın öğretmen vardı. Savaş alanına bu kadar yakın olmaktan korkmamıştı. Kasabadaki ve kasabanın çevresindeki köylerde yaşayan tek kadındı. Kadın, cephedeki dikenli telleri andırıyordu. Yanına sokulmak mümkün değildi. Ayağında topuksuz erkek ayakkabıları ve yırtık çoraplarla geziyordu.

864 odalı dev Hotel Savoy’da, belki de tüm kentte bu gece sadece iki kişi uyumuyordu. Biri ben, diğeri de üst odadaki genç kız. Niçin şu anda bir arada olmayacaktık? Ben Gabriel ve güler yüzlü, kumral, gözleri iri, kirpikleri kara, ufak tefek o kız... Bir ceylan gibi odasında gezinirken adımlarını böylesine yakından duyduğuma göre tavan çok ince olmalıydı. Bir an vücudunun kokusunu içime çekiyorum sandım. Sonunda kararımı verdim, kulağıma gelen ayak sesleri gerçekten o genç kadının mıydı? Gidip bakmalıydım.

Odamdan çıktım. Kırmızı bir gece lambası koridoru aydınlatmaya çalışıyordu. Kapıların önünde kaba ayakkabılar, zarif kadın ayakkabıları, çizmeler duruyordu. Hepsi de değişikti, bana insan yüzlerini anımsattılar. Üst kata çıktım. Burada lamba yanmıyordu, her yer karanlıktı. Sadece koridorun sonundaki pencere hafif aydınlıktı. Yürüdüm. 800 numaralı oda kapısının altından sarımtırak bir ışık sızıyordu. Odasında bir aşağı bir yukarı yürüyen genç kız burada kalıyor olmalıydı. Eğilip anahtar deliğinden baktım. Evet, içeride bir kız gördüm. Üzerinde bornozu andıran beyaz bir giysi vardı. Masanın yanında durdu. Eline bir kitap alıp sayfalarını karıştırdı. Sonra yürümeye devam etti.

Yüzünü görmek için çabaladım. Sadece çenesinin yuvarlağını, yüzünün bir bölümünü, dalgalı saçlarını seçebildim. Adım atarken aralanan bornozundan bacaklarını da... Sonra başka bir odada bir erkeğin öksürdüğünü, lavaboya tükürdüğünü duydum. Merdivenleri indim, odama girdim. Tam kapıyı kapatırken koridorda bir gölge seçer gibi oldum. Kapıyı hızla açıp dışarıya baktım. Fakat koridorun loşluğunda kimseyi göremedim.

Yukarıdaki ayak sesleri kesildi. Genç kız uykuya yatmış olacaktı. Ben de perdeleri açtım ve üzerimdekileri çıkarmadan yatağa uzandım. Dışarıda hava aydınlanmaya hazırlanıyor, yeni bir gün başlıyordu. içeriye vuran güçsüz ışık odamdaki eşyalara yayılıyordu...

Sabah olduğunu birisinin kapıma uzun uzun vurmasıyla fark ettim. Dışarıdan kaba sesli bir erkek bana sesleniyordu. Ne söylediğini hemen anlayamadım.

Kalkıp kapıyı açtım. Gelen kat garsonuydu. Gömleğinin kollarını dirseğine kadar sıvamıştı. Adaleli kolunun kıvırcık tüyleri kapkaraydı. Demek kızlar üçüncü kata kadar garsonluk hizmeti veriyordu. Adamın getirdiği kahvenin lezzeti umduğumdan daha iyiydi. Fakat beyaz kepli bir kız getirmiş olsaydı daha çok sevinirdim. Günüm düş kırıklığı ile başlamıştı. Düşündüm. Bir yolunu bulup üçüncü kata taşınsam fena olmazdı.

4

Phöbus Böhlaug kahvaltı masasına oturmuş, jambonlu omletini yiyor, ışıldayan bakır semaverden doldurduğu sütlü çayını içiyordu.

“Doktorum yumurta yememi önerdi,” diye konuştu. Sonra peçeteyle ağzını sildi ve öpmem için yanağını uzattı. Yüzü tıraş sabunu ve kolonya kokuyordu. Sinekkaydı tıraş olmuştu. Teni yumuşak ve sıcaktı. Üzerinde bol bir bornoz vardı. Yanındaki iskemlede o günün gazetesi duruyordu. Yaka aralığından kıllı göğsü görünüyordu. Henüz giyinmemiş olacaktı.

“Seni iyi gördüm,” diye konuştu. “Geleli ne kadar oldu?”

“Dün geldim!”

“O halde niçin bugün uğruyorsun?”

“Ben dün akşam gelmiştim... Fakat misafirleriniz vardı... Üzerimdeki bu giysiyle sizi rahatsız etmek istememiştim...”

“Ah, boş ver. Giysin hiç de fena değil! Bugünlerde kimsenin bir şeyden utanmasına gerek yok. Günümüzde milyonerler bile pahalı giysilerle dolaşmıyor! Benim dolabımda bile sadece üç takımım var! Doğru dürüst bir takıma artık servet yatırmak gerekiyor!”

“Bilmiyordum... Ben savaş esiriydim. Buraya doğruca kamptan geldim...”

“Orada durumun iyi miydi? Birçok insan, esir kampında yaşamın fena olmadığını söylüyor.”

“Kötü olan da var, Phöbus Dayı...”

“Yoluna devam etmek istiyorsun, öyle değil mi?”

“Evet. Fakat bana para gerek!”

“Bana da para gerek,” dedi Phöbus ve bir kahkaha attı. “Para herkese gerek!”

“Sende mutlaka yeterince vardır.”

“Bende mi? Bende para olduğunu nereden çıkarıyorsun? Biz de kaçmıştık. Daha yeni döndük sayılır. Servetim dağılmıştı. Toparlanmam gerekiyor. Viyana’da babana para vermiştim. Hastalığı bana pahalıya patladı sayılır. Rahmetli annenin mezar taşını da ben yaptırdım. O günlerde iki bine mal olmuştu...”

“Babam fakirler yurdunda ölmüştü.”

“Fakat rahmetli annen sanatoryumda.”

“Niçin böyle bağırıyorsun? Heyecanlanma, Phöbus!” diye eşi Regina konuştu. Elinde tuttuğu korsenin bantları sallanıyordu. Yatak odasından geliyor olmalıydı.

“Bak, Gabriel gelmiş,” dedi Phöbus ve beni eşine takdim etti. Hafifçe eğilip Regina’nın elini öptüm. Savaşta esir düştüğüm için çok üzüldüğünü söyledi. Çocuklarından ve eşinden de söz etti. Sonra birden konuyu değiştirdi, “Alexander burada olmasaydı, yanımızda kalmanızı rica ederdik.”

Üzerinde mavi bir pijamayla Alexander içeriye girdi. Ayağındaki terlikleri birleştirip hafifçe eğildi, odadakileri selamladı. Alexander süvari alayından lojistik destek komutanlığına tayinini tam zamanında çıkartmayı başarmıştı. Babasının söylediğine göre Paris’te “ticaret öğrenimi yapıyor”du. Şu sıralar iznini evde geçirmekteydi.

“Hotel Savoy’da mı kalıyorsunuz?” diye Alexander sordu. Konuşurken çok ciddiydi. “Orada güzel bir kız kalıyor...” Babasına doğru şöyle bir göz kırptı. “Stasia adı. Her akşam varyetede sahneye çıkıyor. İnanın, yanına yaklaşılmayan biri... Paris’e götürmek istemiştim...” Biraz sokuldu. “Fakat, Paris’e gitmek istersem tek başıma giderim, dedi. Güzel bir kız!”

Öğle yemeğine davet ettiler. Phöbus’un kızı da geldi. Yanında eşi vardı. Damat, kayınpederinin yardımcısıymış. İriyarı, kalın enseli, saçları koyu kestane, uysal görünümlü biriydi. Pek konuşmadan çorbasını içti, yemeğini de sonuna kadar yedi, tabağını tertemiz bıraktı. Masada konuşulanlar onu pek ilgilendirmiyormuş gibiydi.

“Aklıma bir şey geldi,” diye Regina konuştu. “Sanırım mavi takımın Gabriel’e uyacak...”

“Benim mavi takımım duruyor mu?” Phöbus biraz şaşırmış gibi sordu.

“Evet,” dedi Regina, “gidip alayım.”

Karşı çıkmak istedim. Fakat boşunaydı. Alexander omzuma dokundu. Damat, “Böylesi iyi,” diye mırıldandı. Regina az sonra kolunda mavi takımla tekrar içeriye girdi. Alexander’ın kaldığı odaya gidip Phöbus’un mavi takımını giydim. Sonra aynaya baktım. Tam üzerime göreydi.

O günlerde böyle giyinmemin daha doğru olacağını kabullendim. Bana kahverengi benekli bir kravatla, kahverengi bir gömlek de verdiler. Öğleden sonra otelime dönmek için çıkarken yakında tekrar uğrayacağıma söz verdim, içimdeki yol parası ümidimi yitirmemiştim.

“Gördün mü ne güzel giydirdim,” dedi Phöbus eşi Regina’ya.

5

Kızın adı Stasia. Ancak varyetede dağıtılan programda adı yazmıyor. Ucuz seyircilerin ve Paris’ten gelen Alexander’ın karşısında dans ediyor. Kıvrıla kıvrıla yaptığı hareketler biraz Arap danslarını andırıyor. Dansın sonunda, içinden dumanlar yükselen küçük bir kazanın önünde bacaklarını çapraz yapıp oturuyor, müzik yavaşlayıp susuyor. Üzerindeki giysinin arasından yuvarlak kalçaları, dolgun üst baldırları ve göğüslerinin altı görünüyor.

Küçük varyete orkestrasının yaptığı müzik yetersiz. Kemanlar yok. Dinlerken insana neredeyse acı veriyor. Gösteri sırasında birkaç kez sahneye çıkan palyaço, bayat espriler yapıyor. Bir kez de, peşinden sürüklediği, kulaklarına kırmızı kukuleta takılmış, canı sıkkın adımlar atan bir eşekle sahneye geliyor. Salonun loşluğunda, ellerinde kocaman kadehler, masalar arasında dolaşan beyaz ceketli garsonlar, bira mahzeni gibi kokuyor. Çirkin dekor, haykıran açık bir ağzı andırıyor, cırtlak sesli sunucunun söyledikleri ise müşterileri pek keyiflendirmiyor.

Varyetenin çıkış kapısında bekliyorum. Bir zamanlar, gençliğe ilk adımlarımı attığım günlerde de, bir binanın kapısının gölgesine iyice sığınmış halde beklerdim... Aniden sokağın küçük taşlarında hızlı, genç adımlar yankılanıyor. Stasia yanında kadınlarla erkeklerle yaklaşıyor. Konuşuyorlar. Sesler havada uçuşuyor.

Uzun süre binlerce insanın arasında tek başıma yaşamıştım. Şimdiyse beni kendine çeken binlerce yeni şey var. Hotel Savoy’daki odamdan görünen çarpık damlar, tuvaletin penceresindeki küçük kırlangıç yuvası, yaşlı asansör görevlisinin tuhaf bakan bira rengi gözleri, yedinci katın sıkıcılığı, Yunan otelcinin tuhafıma giden adı, geçmişte kalmış hüzünlü yaşam, babaevinin daraşmalığı, Phöbus Böhlaug’un budalaca, gülünç davranışları, yaptığı “ticaret öğrenimi”nin Alexander’ın yaşamını kurtaracak olması, canlı anıların daha çok canlanıp beni mutlu etmesi, kötülerin çirkinleşmesi...

Asansörün kapısı açıktı. Stasia içinde oturuyordu. Onu görünce çok sevindim. İki eski dost gibi birbirimize “iyi akşamlar” diledik. Asık suratlı asansör görevlisi benim altıncı katta kaldığımı bilmiyormuş gibi ikimizi de yedinci kata çıkardı. Kapı açıldı, Stasia inip odasına doğru yürüdü. Fakat asansör hareket etmedi. Sanki birisini bekliyordu. Gözleri bira rengindeki adam niçin bekliyordu?

Asansörden çıktım ve ağır ağır merdivenleri indim. Kulağım asansördeydi. Az sonra kapısının kapandığını ve hareket ettiğini duydum. Durdum, arkama döndüm. Merdivenleri çıktım. Yaşlı görevli en üst basamakta duruyordu. Kötü niyetliydi. Boş asansörü aşağıya göndermiş, kendisi yavaş yavaş iniyordu.

Geleceğimi beklermiş gibi Stasia kapıyı hemen açtı.

Rahatsız ettiğim için özür diliyorum.

“Hayır, hayır,” diye konuşuyor Stasia. “Sizi daha önce odama davet etmeyi düşünmüş, fakat Ignatz’dan çekinmiştim. Hotel Savoy’daki en tehlikeli görevli o! Kim olduğunuzu biliyorum. Adınız Gabriel Dan, esir kampından yeni geldiniz. Dün sizi ilk gördüğümde benimle aynı meslekten bir artist sanmıştım...” Bir an sustu. Acaba yanlış bir şey söyleyip beni kızdırdığını mı düşünüyordu?

Fakat ben kızmıyorum. “Hayır,” diye yanıtlıyorum. “Ben ne olduğumu bilmiyorum. Bir zamanlar roman yazan olmayı düşlemiştim. Ancak sonra yazmanın bana pek bir şey kazandırmayacağını anladım ve savaşmaya gittim. Ben yalnız bir insanım. Oturup başkaları için yazamam...” Bir an sustuktan sonra konuyu değiştirmek istermiş gibi, “Benim tam üstümdeki odada kalıyorsunuz,” diyorum. “Niçin geceleri odanızda gezinip duruyorsunuz?”

“Fransızca öğreniyorum. Paris’e gitmek istiyorum. Dans etmek için değil, başka şeyler yapmak için. Budalanın biri beni Paris’e götürmek istedi. O andan beri Paris aklımdan çıkmıyor.”

“Alexander Böhlaug mu?”

“Tanıyor musunuz onu? Fakat siz buraya geleli daha bir gün olmadı mı?”

“Siz de beni tanıyorsunuz...”

“Yoksa Ignatz mı anlattı?”

“Hayır. Fakat Böhlaug benim kuzenim olur.”

“Ah, öyle mi? Kusuruma bakmayın!”

“Hayır, özür dilemenize gerek yok. Çünkü o budalanın biridir!”

Odasındaki masanın üzerinde birkaç parça çikolata vardı. Stasia dolaptaki şapka kutusundan küçük ispirto ocağını çıkarıyor.

“Bunu kimse bilmemeli. Ignatz’ın da kulağına henüz gitmedi... Bu ispirto ocağını odamda her gün başka bir yere saklıyorum. Dün manşonumun içindeydi. Bir başka gün dolapla duvar arasında duruyor. Polis, otel odasında ispirto ocağı kullanılmasını yasakladı. Bu kente bizim gibi geçici gelenler bir otelde konaklamak zorunda. Bildiğim kadarıyla kentin en iyi oteli de Hotel Savoy! Siz uzun mu kalacaksınız?”

“Hayır, sadece birkaç gün.”

“Ah, öyle mi? O zaman Hotel Savoy’u pek tanıyamayacaksınız. Az ötede Sançin’le eşi kalıyor. Palyaçomuz... Onunla tanışmak ister miydiniz?”

Onunla tanışmaya hevesli değildim. Fakat Stasia’nın çayı bitmişti.

Sançin ve eşinin odası az ötede değil. Koridorun en sonunda. Çamaşırhanenin karşısında sayılır. Tavan burada oldukça alçak. İnsan, başım tavana değecek diye korkuyor. Fakat bu sadece bir kuruntu, tavan o kadar da alçak değil. Koridorun sonu biraz loş; buhardan da göz gözü görmediği için her şey tuhaf duruyor. Çamaşırhaneden çıkan buhar gözlerimi bulandırıyor, mekânı daraltıyor. Her şey sanki karmakarışık. Buranın havasına alışmak pek kolay değil. Duvarlar nemli, insanın içine çektiği hava sıcak. Kısacası buraya gelen kendini biraz tuhaf hissediyor.

Sançin’in eşi bize kapıyı açıyor. İçeriye giriyoruz. Sanki vahşi bir hayvan peşimizden geliyormuş gibi çabucak kapıyı kapatıyor. Burası da çamaşırhane kokuyor. Son altı aydır bu odada kalan Sançin ailesi kapıyı hızla açıp kapatmayı öğrenmiş. Tavandaki güçsüz lamba gri bir odayı aydınlatmaya çalışıyor. Sançin ayağa kalkıyor, koyu renk bir ceketi üzerine geçiriyor ve gelenin kim olduğunu görmek istermiş gibi başını şöyle bir uzatıp bize doğru bakıyor. O anda gözümün önüne, dinî tablolardaki bulutlar içinden yükselen doğaüstü bir yaratık geliyor.

Elindeki pipodan arada sırada bir nefes çekiyor, fakat pek konuşmuyor. Piposu sohbet etmesine engel oluyor gibi. Konuşmaya başlıyor, ancak bir nefes çekmek için, söylediklerinin sonunu getirmiyor. Yanında duran örgü şişlerinden birine arada bir uzanıp piposunun tütünlerini karıştırıyor. Sık sık sönen pipoyu yeniden ateşlemek için de kibrit arıyor. Ancak kibrit kutusu ona olduğu kadar, çocuğuna süt kaynatmak isteyen eşine de gerekiyor. Bu nedenle kibritler Sançin’le, üzerinde ispirto ocağının durduğu lavabo arasından gidip geliyor. Bazen ikisi arasında bir yerde kalıyor, odayı kaplayan buharda gözden kayboluyor. Sançin ayağa kalkarken fazla öne eğildiği için iskemlesini deviriyor. Bu arada süt kaynıyor. Kadın süt kabını ocaktan alıyor. Alevler huzursuzca oynaşıyor. Ocağı söndürüp tekrar yakmamak, daha doğrusu kibrit kutusunu aramamak için üzerine başka bir kap konunca alevler sakinleşiyor.

İkide bir kibrit aramamaları için cebimdeki kibrit kutusunu çıkarıp Sançin’lere uzattım. Fakat ikisi de almak istemedi. Kendi kibrit kutularını aramaya devam ettiler. Sonunda Stasia kutunun yatak yorganının kıvrımları arasında durmakta olduğunu keşfetti.

Az sonra Sançin’in eşi çay kutusunu çıkarmak için bavulun anahtarını aramaya başlıyor. Ne de olsa dolabın çekmecesinden çalınabilirdi... “Bir yerden şıngırtı sesi geliyor,” diyor Sançin Rusça. Anahtarların şıngırtısını duymak için hepimiz bir an susuyoruz. Fakat hiçbir şey duyamıyoruz. “Anahtar destesi durduğu yerde şıngırdamaz ki,” diye Sançin sesini yükseltiyor. “Ancak ayağa kalkıp hareket ettiğinizde ses verir onlar!”

Az sonra üzerindeki bluzda bir süt lekesi fark eden eşi mutfak önlüğüne uzanınca, anahtar destesi ses verdi. Aradığı anahtar, önlüğün ön cebindeydi. Ve bavuldaki kutuda tek gram çay yoktu.

“Çay mı arıyorsunuz?” diye Sançin soruyor birdenbire. “Onu bu sabah ben bitirdim!”

“Öyleyse niçin ağzını açmadan taş gibi oturuyorsun?” diye eşi öfkeyle konuşuyor.

“Ben ağzımı açmadan oturmadım.” Sançin bir mantıkçıydı. “Bana bir şey soran da olmadı. Bakın Bay Dan, ben burada hiç önemi olmayan biriyimdir...”

Eşinin aklına bir şey gelmişti. Aynı katta kalan Bay Fisch’ten -tabii çoktan uyumamışsa- çay satın alabilirdik. O adam çayı asla ödünç vermezdi. Çıkarı için seve seve satardı.

“Öyleyse Fisch’e bir uğrayalım,” diyor Stasia.

Fisch’i uyandırmamız gerekiyor. Otelin en son odasında kalıyor. Koridorun diğer ucunda yer alan odasının numarası 864. Oda için para ödemiyor. Kentin tüccarları ve Hotel Savoy’un pahalı odalarında kalan müşteriler onun hesabını ödüyor. Anlattıklarına göre bir zamanlar evli olan Fisch kentin saygıdeğer, varlıklı fabrikatörlerinden biriymiş. Sonra nedense bütün servetini yitirmiş. Yardım etmeyi severmiş. O bir “piyango düşleyen”miş. Çekilecek piyango numaralarını düşünde görmek yeteneğine sahipmiş. Bütün gün uyur, düşünde numaraları görür ve sonra da gider piyango alırmış. Fakat piyango çekilmeden önce yeni düşler görür, elindeki başkalarına satarmış. Sattığına ikramiye çıkar, yeni aldığı ise tek fenik getirmezmiş. Fisch’in düşleri bu kentte birçok insanı zengin etmiş. Paraya kavuşanlardan bazıları şimdi Hotel Savoy’da konaklıyormuş. Ona minnet borçlu oldukları için de oda hesabını ödüyorlarmış. Fisch -ön adı Hirsch- devletin günün birinde piyango sistemini değiştireceğinden çok korkuyormuş.

Hirsch Fisch o akşam düşünde birçok “güzel numara” görmüş olacak ki yataktan çıkıp bize kapıyı açması dakikalar sürüyor. Bizi içeriye almıyor. Beni selamlıyor, Stasia’nın söylediklerini dinliyor. Sonra kapıyı kapatıyor. Bekliyoruz. Kapı birkaç dakika sonra tekrar açılıyor. Fisch elindeki küçük çay paketini bize uzatıyor.

“Yarın hesaplaşırız, Bay Fisch,” diyor Stasia.

“İyi geceler...” Fisch tekrar uykuya çekilebilmek için oda kapısını kapatıyor.

Stasia öneride bulunuyor: “Paranız olduğunda Fisch’ten bir piyango alın.” Sonra Yahudi’nin hayret verici düşlerinden söz ediyor.

Ben böyle şeylere inanan biriyimdir. Stasia anlamasın diye söylediklerine gülüp geçiyorum. Fakat Bay Fisch günün birinde bana piyangosunu satmak isterse mutlaka alırım.

Sançin’le Hirsch Fisch’in yazgıları çok ilgimi çekti. Sanırım bu otelde gizem dolu insanlar kalıyordu... Yoksa ben düş mü görüyordum? Çamaşırhaneden gelen buhar mı beni böyle yapmıştı? Oda kapılarının ardında başka kimler kalıyordu? Bu oteli kim inşa etmişti? Oteli işleten Kaleguropulos kimin nesiydi?

“Kaleguropulos’u tanıyor musunuz?”

Stasia onu tanımıyordu. Bu adamı kimse görmemişti. İstersem aşağıda bekler, oteli denetlemeye geldiğinde ona yakından bakabilirdim.

“Glanz bir kez bunu denemişti,” diye anlatıyor Stasia. “Fakat Kaleguropulos’u görmeyi başaramamıştı. Ignatz’ın söylediğine göre yarın denetim için uğrayacakmış...”

Biraz sonra odama dönmek için merdivenlere doğru yürürken Hirsch Fisch’in koşarak peşimden geldiğini fark ediyorum. Üzerinde bir gömlekle uzun, beyaz bir külot var. İnce ve uzun boylu, karşımda yeniden dirilmiş bir aziz gibi öyle duruyor. Elinde oturağı. Tıraşsız yüzünün sakalları sipsivri iğneleri andırıyor. Gözlerinin altında kara lekeler, elmacık kemikleri dışarı fırlamış.

“Merhaba, Bay Dan!” diye konuşuyor. “Sizce küçükhanım bana çayın parasını ödeyecek mi?”

“Bence ödeyecek!”

“Bakın, az önce düşümde piyangoda çıkacak numaraları gördüm. Kesin üçlü! Bugün oynayacağım! Hükümetin piyangoda bazı düzenlemeler yapacağı sizin de kulağınıza geldi mi?”

“Hayır, gelmedi!”

“Bana kalırsa bu çok kötü olur. Küçük insanlar nasıl yaşayacak? Yaşlı tezyelerinin veya dedelerinin ölmesini mi bekleyecekler? Sonra vasiyet açıldığında bir bakacaklar, bütün mirasa yetimhane konmuş!”

Fisch konuşurken gözlerim elindeki oturağa takılıyor. Kattaki tuvalete götürüyor olacak. Baktığımı fark edince konuyu değiştiriyor.

“Bakın, ben bahşiş vermeyi pek sevmem. Hem kat görevlisinin ne işi var odamda? Ben kendi işimi kendim görürüm. Burada insanlar kargalar gibi hırsızlığı seviyor. Bilseniz neler çalındı bu otelde. Çok şükür benim hiçbir şeyimi çalamadılar! Ignatz’ın söylediğine göre bugün denetleme varmış. Ben dışarıdayım. Böyle denetleme günlerinde benim burada olmama gerek yok. Kaleguropulos’un beğenmediği bir şey olursa bu onun sorunu. Ben onun emir eri miyim?”

“Kaleguropulos’u tanıyor musunuz?”

“Niçin tanıyacakmışım ki? Ben onu tanımaya meraklı değilim. En yeni haberi duydunuz mu? Bloomfield geliyormuş!”

“O da kim?”

“Bloomfield’i tanımıyor musunuz? Bloomfield bu kentin çocuğudur. Amerikalı milyarder! Bütün kentte insanlar bağırıyor: Bloomfield geliyor! Ben babasıyla konuşmuştum, şimdi burada sizinle konuşur gibi. İnanın bana!”

“Kusuruma bakmayın Bay Fisch, fakat odama gidip biraz uyumalıyım!”

“Tabii, tabii... Gidip uyuyun! Benim biraz temizlik yapmam gerekiyor.” Fisch kat tuvaletine doğru yürüyerek uzaklaşıyor. Merdivenleri iniyorum. Ancak dönüp peşimden gelmiş olacak ki yukarıdan sesleniyor:

“Küçükhanımın paramı vereceğine emin misiniz?”

“Mutlaka verecektir.”

Az sonra odamın kapısını açıp içeriye giriyorum. Sanırım arkamdan bir gölge hızla geçip uzaklaşıyor. Dönüp bakmıyorum, çünkü çok yorgunum. Tekrar uyandığımda güneş tepede. Öğle olmuş.

6

Bir savaş çığlığı yayıldı bütün otele: Kaleguropulos geliyor! Akşam olmak üzere. Güneş batmaya hazırlanıyor. Alacakaranlığın yaratığı! Yarasaların Efendisi...

Kadın görevliler en üst katın koridorlarına yayılmış, bütün güçleriyle yeri silip temizliyorlar. Silkelenen toz bezlerinin, devrilen su kovalarının, sert fırçaların sesi yukarılara kadar geliyor. Kat görevlisi gençler ellerinde asitli su ve bezler, oda kapılarının pirinç tokmaklarını, anahtar deliklerini parlatmaya uğraşıyor. Tavan lambaları, elektrik düğmeleri ve kapı çerçeveleri parıldıyor. Çamaşırhaneden çıkan buhar altıncı kata iniyor. İki yana sallanan ince merdivenlere çıkmış mavi tulumlu adamlar, ellerine eldiven geçirmiş, tavandaki elektrik kablolarının tozunu alıyor. Bellerine kalın kemerler takmış, etekleri uçuşan genç kızlar oda pencerelerinden sarkmış, camları silmeye uğraşıyor. Yedinci katta bütün kapılar açık, müşteriler odalarında değil; birkaç parça eşyaları toplanmış, odanın ortasında duruyor, görülmesini istemedikleri şeylerin üzerine gazete kâğıtları örtmüşler.

Varlıklı ve soylu müşterilerin kaldığı katta çalışan genç kızların başında, rahibeleri andıran şık kepler var. Dışarıda niçin kilise çanlarının çalmadığına şaşırıyorum! Giriş katında birinin elindeki mendille büyük palmiyelerin tozunu aldığını görüyorum. Onu tanıyorum, bu otel müdürü. Adam deri koltuklardan birinin yırtılmış olduğunu fark ediyor. Hemen çağırdığı görevli koşup küçük bir halı getiriyor ve koltuğun üzerine koyuyor.

Resepsiyonun arkasında duran iki muhasebeci hesap listeleri hazırlıyor. Bir başkası önündeki kutudan küçük kartlar çıkarıp bakıyor. Kapı görevlisi bugün kasketinin çevresine sırma bir şerit takmış. Holde çalışan elemanlardan biri her gün giydiği yeşil önlüğünü yenisiyle değiştirmiş.

Köşedeki masada oturan şişman iki erkek sert içkilerini yudumluyor, sigaralarını tüttürüyorlar. Garson çocuk bir kelebek gibi çevrelerinde dönenip duruyor.

Ben de kendime bir içki ısmarlayıp resepsiyona uzak bir masaya oturuyorum. Kaleguropulos’un otele girince yakınımdan geçeceğini ümit ediyorum. Beni gören Ignatz selam veriyor. Bu akşam saygılı ve güleryüzlü, davranışları ilk kez ağırbaşlı. Sanırım otelde sakin kalmayı beceren tek eleman. Giysilerinde de bir değişiklik yok. Sinekkaydı tıraşlı yüzü bana her zamanki gibi bir kilise papazını anımsatıyor.

Aradan yarım saat geçtikten sonra büyük hol birden hareketlendi. Resepsiyondakiler sağa sola gittiler, otel müdürü koltuğunun altındaki hesap defterini işaret etmek istermiş gibi şöyle bir havaya kaldırdı ve koşar adım merdivenleri çıktı. Az ötede oturan şişman adamlardan biri ağzına götürdüğü içki kadehini tekrar masaya bıraktı ve yanındakine sordu, “Ne oluyor?” Öteki adam, bir Rus, olup biteni umursamazmış gibi, “Kaleguropulos birinci katta,” diye konuştu.

Nasıl gelmişti?

Az sonra odama çıktığımda komodinin üzerinde bir fatura buldum. Altında şunlar yazıyordu:

“Sayın müşterilerimizin faturalarını nakit ödemelerini rica ederiz. Otelimiz çek kabul etmemektedir.

Derin saygılarımla.

Kaleguropulos, Otel sahibi”

Otel müdürü on beş dakika sonra odama uğradı ve özür diledi. Fatura başka bir müşterinindi, yanlışlıkla benim odama bırakılmıştı. Yapılan bu hataya çok üzülmüş gibiydi, özür dilemesi bir türlü son bulmak bilmiyordu. Sanki yanlışlıkla suçsuz birini ölüme mahkûm etmişti. Çok pişman olduğu sözlerinden belliydi. Odamdan çıkarken birkaç kez eğilip veda etti. En son da bir eli kapının tokmağında, diğer elinde zarf, gözleri utanç dolu af diledi.

Az sonra insanlar, oteli, kovanlarına dönen besinle yüklü arılar gibi doldurdu. Hirsch Fisch geldi, Sançin ailesi de, tanımadığım başkaları da... Az sonra Stasia’yı da gördüm. Açık oda kapısında duruyor. Biraz ürkmüş gibi.

“Ne oldu, niçin korkuyorsunuz?”

“Faturamı bırakmışlar,” diyor Stasia. “Ödeyecek durumda değilim. Ignatz yine yardım etmek zorunda...”

Ne demek istediğini soruyorum.

“Sonra anlatırım,” diyor Stasia. Çok heyecanlı. Üzerinde ince bir bluz var. Altından küçük memelerini seziyorum.

Fatura komodinin üzerinde duruyor. Toplam tutar hiç de az değil. Ben ödemeye kalksaydım cebimdeki paranın yarısı giderdi.

Stasia az sonra kendine gelir gibi oluyor. O anda aynanın önünde duran bir demet çiçek dikkatini çekiyor. Karanfiller ve kır çiçekleri...

“Alexander Böhlaug yollamış,” diye konuşuyor. “Ben çiçekleri hiç geri yollamam. Onların ne suçu var?”

Sonra uğraması için Ignatz’a haber bırakıyor.

Çok geçmeden Ignatz geliyor. Yüzünde hafif bir gülümseme var. Eğilip beni selamlıyor.

“Ignatz, yardımınız gerekiyor...” diyor Stasia.

Ignatz pantolon cebinden bir zincir çıkarıyor ve aynanın önünde duran küçük bavula uzanıyor.

“Üçüncü...” diyor ve zinciri bavulun sapına birkaç kez doluyor. Gözlerinin bakışı bir tuhaf. Sanki bavulu değil Stasia’yı zincire vuruyor. Küçük bir asma kilidi taktıktan sonra otel faturasını katlayıp iç cebine sokuyor.

Ignatz bavulu olan herkese ödünç para veriyor. Bavullarını rehin aldığı müşterilerin oda faturalarını cebinden ödüyor. Zincirli bavullar müşterilerin odasında kalıyor. Kilitli oldukları için açılmaları mümkün değil. Bu Ignatz’ın bir buluşu. Açılıp açılmadıklarına bakmak için her sabah odalara uğruyor.

Stasia iki giysinin kendisine yeteceğini söylüyor. Şimdiye kadar üç bavulunu rehin vermiş. Bavullardan birini satın almayı düşünüyorum. Sanırım yakında Hotel Savoy’dan ayrılmam iyi olacak.

Bu oteli artık beğenmiyorum. Buharı insanlara nefes aldırmayan yedinci kattaki çamaşırhane, zor durumdaki otel müşterilerini sömüren asık suratlı asansör görevlisi, üst katlardaki tutuklular! Hotel Savoy’un günümüz dünyasından hiç farkı yok. Yedi katlı, görkemli otel dışarıya pırıl pırıl ışıklar saçıyor, içindeyse yoksulluk hüküm sürüyor. En yukarıdakiler toplumun en dibinde yaşayanlar. Onları mezarları en üstte, Tanrıya çok yakın. Bu mezarlar, karınları tok ve rahatları yerinde olanların odalarının üzerinde. Onların yaşamı hep huzur içinde geçiyor.

Ben yukarıdaki mezarlarda kalanlardan biriyim. Altıncı katta kalmıyor muyum? Yazgım beni de yakında yedinci kata sürüklemeyecek mi? Yaşamda başka katlar da yok mu? Sekizinci, onuncu, yirminci katlar? İnsan daha ne kadar yükseklere savrulacak? Ne zaman Tanrı’nın rahmetine kavuşacak?

“Siz çok uzaklarda gibisiniz...” diyor Stasia.

“Kusuruma bakmayın.” Sesi beni duygulandırıyor.

7

Phöbus Böhlaug üzerimdeki mavi takıma bakıp çok şık olduğumu söyledi. Birkaç kez, “Nasıl da güzel oturmuş üzerine,” dedi ve gülümsedi.

Bir gün evinde Abel Glanz’a rastladım. Ufak tefek, kötü giyimli, ender tıraş olan, karşısındaki onunla konuşurken, kişiliğinden olacak omuzları hemen çöken birisiydi. Sinirli olduğunda incecik boynundaki gırtlak çıkıntısı bir akordeon benzeri hareket ediyor, kimi an gömlek yakasının içinde kayboluyordu. Saçları hafiften dökülmeye, geniş alnı açılmaya başlamıştı. Kırmızı kulakları kepçeyi andırıyordu. Sanki Tanrı, herkes kulaklarını çeksin diye Abel’i böyle yaratmıştı. Bana bakan küçük gözlerinde sanki kin vardı. Acaba beni kendine rakip mi görüyordu?

Abel Glanz yıllardır Phöbus Böhlaug’un evine sık sık uğruyordu. Kentin varlıklı aileleri bu gibi misafirlerden çok çekinirdi. Sık ziyarete geldikleri için onları iflasa sürükleyeceklerinden çekinirler, ancak bunu hiçbir gün yüzlerine karşı açık açık söyleyemezlerdi.

“Bir çay içer miydiniz?” diye Phöbus Böhlaug soruyor.

“Hayır, teşekkür ederim,” diyor Abel Glanz. “Bir semaver gibi çayla doluyum. Bugün dördüncü kez ‘hayır’ diyorum. Yemeği azalttığımdan bu yana çok çay içmeye başladım. Şimdi bir de siz ikram ediyorsunuz, Bay Böhlaug...”

Böhlaug inadından vazgeçecek gibi değil:

“Fakat böylesine leziz bir çayı daha önce hiçbir yerde içmediniz, Glanz!”

“Siz öyle sanın, Bay Böhlaug! Bir süre önce Kontes Basikoff’un evine davetliydim...” Abel Glanz’ın sesi dayıma hava atar gibi çıkmıştı.

“Bakın bana, Kontes Basikoff bile böyle leziz bir çay içmemiştir. Sorun oğluma, acaba Paris’te bu kadar güzel çay servis eden bir pastane var mı?”

“Öyle mi?” diyor Abel Glanz ve susuyor. Düşünür gibi.

Böhlaug iskemlesini semaverin yanına çekiyor, “Hele birkaç yudum alın, zararı olmaz...”

Abel Glanz Romanya’da küçük bir tiyatroda suflörlük yapmıştı. Fakat bir süre sonra, her akşam içine tıkıldığı kutuda otururken karşısındaki sanatçıların yaptığı hataları gördükçe öfkelenmiş, rejisör olmaya karar vermişti. O günden sonra da bu düşüncesini her önüne gelene anlatmış, günün birinde de rejisörlüğe ilk adımlarını atmıştı. Fakat aradan bir hafta geçmeden askere çağrılmıştı. Abel Glanz’ı sıhhiye birliğine almışlardı. Askerlik şubesindeki başçavuş, suflörlüğün tıpla ilgili bir meslek olduğunu sanmıştı...

“Rastlantılar insanın yaşamını belirler,” dedi Abel.

“Glanz da Hotel Savoy’da kalıyor,” diye konuştu Phöbus Böhlaug. Bana bir an öyle geldi ki, sanki dayım suflörle beni karşılaştırmak istiyordu. Phöbus Böhlaug’a göre biz birbirimize benziyorduk. Çünkü bizler “sanatçı”ydık, çünkü yaşamımızı, zar zor da olsa sürdürmeyi beceriyorduk. Suflör Glanz başka bir mesleği de denemişti. Tüccar olmak istemişti. Tüccar olan ticaret yapardı.

“Bak, bu Glanz iyi işler yapıyor şimdi,” diyor Phöbus Dayı.

“Ne yapıyor?”

“Döviz ticareti,” diyor Phöbus Böhlaug. “Biraz şansa bağlı, fakat çoğu kez kazanç garanti. Yaşamında şansı yaver gitmeyen birinin yapacağı bir iş değil! Ancak becerikli ve şanslı biri, iki günde milyoner olabilir.”

“Dayı,” diyorum, “sen niçin döviz ticareti yapmıyorsun?”

“Tanrı korusun!” diye Phöbus sesini yükseltiyor. “Ben polislerle aramı bozmak istemem! Cebinde pek parası olmayanlar bu işe el atarlar.”

“Phöbus Böhlaug mu döviz ticareti yapacak?” diye Abel Glanz soruyor. Sesinde biraz öfke seziliyor. “Bu iş kolay değildir. İnsan, yaşamını tehlikeye atabilir. Döviz ticareti bir Yahudi yazgısıdır. Bütün gün sağa sola gitmelisin. Biri Romen Leyi arıyordur, fakat piyasada o günlerde daha çok İsviçre Frangı vardır. İsviçre Frangı aradığında herkes sana Romen Leyi satmak ister. Sanki büyülüdür, her gün, her an değişir. Sanırım dayınız benim çok kârlı bir ticaret yaptığıma inanıyor... Zenginler etrafındaki herkesin kazanç getiren işler çevirdiğini sanır!”

“Benim zengin olduğumu da nereden çıkardınız?” diye Phöbus konuşuyor.

“Nereden mi çıkardım? Bunu açıklamaya gerek var mı? Böhlaug’un imzasının ne kadar değerli olduğunu bütün dünya biliyor!”

“Bütün dünya yalan söylüyor!” diye Böhlaug bağırıyor. Daha doğrusu haykırıyor. Sanki bütün dünya onu büyük bir cinayetle suçlamış.

Alexander içeriye giriyor. Üzerinde son moda birtakım. Yeni kesilmiş saçlarını bir filenin içinde toplamış. Çevresine değişik kokular saçıyor. Ağzını gargara suyuyla çalkalamış, saçlarına briyantin sürmüş, içtiği sigara da sanırım parfümlü.

“İnsan parası var diye utanmak mı baba?” diye genç adam soruyor.

“Öyle değil mi?” Glanz sevinçle gülümsüyor. “Fakat babanız utanıyor.”

Phöbus Böhlaug fincanlara çay koyarken, “İşte bugünkü çocuklar böyle düşünüyor,” diye homurdanıyor.

Phöbus Böhlaug sanki birden yaşlanmış. Yüzü kireç gibi. Gözkapaklarında kırışıklar. Omuzları çökmüş. Sanki biri gelmiş, onu tepeden tırnağa değiştirivermiş.

“Biz insanların güzel bir yaşamı yok,” diyor. “Yaşam boyu çalışıp didiniyoruz, sonunda bir mezara atılıyoruz.”

Nedense birden durgunlaşmış. Dışarıda hava kararıyor, akşam oluyor.

“Odanın ışığını yakın,” diyor Böhlaug.

Bu sözler az ötesinde oturan Glanz’a. Fakat Glanz aynı anda ayağa kalkıyor ve “Ben eve dönüyorum,” diyor. “Güzel çay için teşekkür ederim!”

Phöbus Böhlaug Glanz’ın elini sıkıyor. Sonra bana dönüp, “Bu kadar seyrek uğrama!” diye mırıldanıyor.

Birlikte çıkıyoruz. Glanz hiç tanımadığım yollarda benimle yürüyor. Bakımsız, çoğu boş köy evlerinin önünden, boş tarlalardan, çöp ve gübre yığılı alanlardan, homurdana homurdana çamurlarda yiyecek bir şeyler arayan domuzların yanından geçiyoruz. Öbek öbek insan dışkısının üzerinde binlerce sinek uçuşuyor. Kentin kanalizasyonu yok. Bütün evlerden kokular yükseliyor.

“İkimiz de ticaret yapıyoruz,” diye Glanz konuşuyor. “Böhlaug küçük yürekli zengin bir adam. Bakın Bay Dan, insanlar kötü yürekli değildir, sadece yürekleri biraz küçüktür, içinde sadece eşiyle çocuğuna yer vardır.”

Dar bir sokağa giriyoruz. Kapı önlerinde Yahudiler duruyor, sokağın ortasında geziniyor, kiminin elinde çarpık çurpuk eski şemsiyeler var. İnsanlar pek konuşmuyor. Ya hızlı hızlı bir aşağı bir yukarı yürüyorlar ya da yavaş yavaş, düşünceli dolaşıyorlar. Biri eve girip gözden kayboluyor, bir başkası dışarı çıkıyor. Sokağa yeni çıkan önce şöyle bir duruyor, sağına soluna bakındıktan sonra diğerleri gibi dolaşmaya başlıyor.

Suskun gölgeler gidip geliyor, kimse kimsenin suratına bakmıyor. Bu sokak ruhların toplantı yeri gibi. Sanki burada çoktan ölmüşler geziniyor. Bu halk binlerce yıldır dünyanın dar sokaklarında yürüyüşte!

Sonra iki insan duruyor, bir şeyler mırıldanıyor ve vedalaşmadan yine yollarına devam ediyor. Belki birkaç dakika sonra tekrar karşılaşıyorlar, yarım cümle mırıldanıp yine uzaklaşıyorlar.

Sokağın başından bir polis görünüyor. Adım atarken çizmeleri gıcırdıyor, belindeki kılıç hafif hafif sallanıyor. Sokağın ortasında yürüyor, polisi gören Yahudiler kenara çekilip ona yol veriyor. Adamı gülümseyerek selamlıyor, birkaç kelime fısıldıyorlar. Fakat adam onlara bakmadan yoluna devam ediyor. Kurulmuş bir bebek gibi yürüyor, adımları çok ölçülü. Sokağa girmesi hiç kimseyi ürkütmemişe benziyor.

“Streimer geliyor,” diyor yanımızdan geçenlerden biri. Gerçekten de uzaktan Jakob Streimer görünüyor.

Aynı anda mavi önlüklü bir adam, evine misafir gelmiş gibi sokağın gaz lambasını yakıyor.

Abel Glanz biraz huzursuzlanıyor. Sokaktaki diğer Yahudilerin de yüzünde huzursuzluk belirtisi var.

Jakob Streimer sokağın ucunda durmuş bekliyor. Az önceki polisten daha gururlu. Hükmettiği insanların yanına gelmesi bekleyen şarklı bir hükümdarı andırıyor. Gözlüğünün çerçevesi altın. Sakalına kadar inen uzun favorileri bakımlı. Başında da silindir şapka var.

Az ötede duranların söylediğine göre Jakob Streimer’in Alman Rayh Markına gereksinimi varmış.

Abel Glanz hemen tezgâhında bir kadının müşteri beklediği küçük bir dükkâna giriyor, içeride bir çıngırak çalıyor, kapı açılıyor, bir adam görünüyor.

Az sonra Glanz yanıma dönüyor ve gülümseyerek, “Mark aldım, on bire. Ortak olmak ister misiniz? Streimer on iki verir.”

Ne olduğunu anlamadığım için soru sormak istiyorum. Fakat Abel hızla elini ceketimin iç cebine sokuyor, cüzdanımı çıkarıyor, oradaki bütün banknotları alıyor ve elime tutuşturup, “Gelin benimle,” diyor.

Jakob Streimer’in önünde duruyoruz. “On bin,” diye konuşuyor.

Streimer soruyor, “Bu bayda mı var?..”

“Evet, Bay Dan...”

Streimer başını sallıyor ve sadece, “Savoy,” diyor.

“Tebrikler, Bay Dan,” diye Abel uzaklaşırken mırıldanıyor. “Streimer sizi davet etti.”

“Anlayamadım.”

“Duymadınız mı? Savoy, dedi. Haydi gidelim buradan. Dayınız eli açık biri olsaydı, ona gider Alman Rayh Markı almanız için borç isterdiniz. İki saatte yüz bin kazanırdınız! Fakat o size borç vermez. Bu nedenle kazancınız sadece beş olacak.”

“Bu da çok.”

“Çok değil! Ben bir milyara çok derim.” Glanz düşünde konuşuyormuş gibi mırıldanıyor. “Bugünlerde hiçbir şeye ‘çok’ denemiyor. Yarın ne olacağı belli mi? Yarın devrim olur, ertesi gün de Bolşevikler başımıza geçer. Eski masallar gerçekleşiyor gibi. Akşam yatarken çekmecenizde yüz bininiz var, sabah kalktığınızda bakıyorsunuz paranızın değeri sadece elli bin. Günümüzde böyle ‘mucizeler’ gerçekleşiyor! Paranın para olmayacağı günler geliyor.”

Hotel Savoy’a vardık, içeriye girdik. Glanz koridorun sonundaki küçük bir kapıyı açtı, içeride Ignatz duruyordu.

Duvarları koyu kırmızı bir bardı. Tezgâhın arkasında, saçları kızıl bir kadın dikkatimi çekti. Küçük masalarda da makyajlı, iyi giyimli birkaç kız oturmaktaydı. Bardaklarındaki limonataları kamışla içiyorlardı.

Glanz şöyle bir selam verdi, “Merhaba, Bayan Kupfer.” Sonra bana dönüp, “Sizleri tanıştırayım,” dedi. “Bay Dan, Bayan Jetti Kupfer... iyi yürekli annemiz... Alma mater...” Bayan Kupfer’e bakarak “Bu Latincedir,” diye konuşuyor.

“Biliyorum, siz aydın bir kişisiniz...” diyor Bayan Kupfer. “Bay Glanz, siz daha çok kazanmalısınız.”

Glanz alçak sesle konuşuyor, “Latince bildiğim için benimle alay ediyor.”

Arka arkaya iki küçük kadeh sert içki aldım. Oturduğum koltukta iyice yayıldım. Tezgâhın önündeki masada oturan birkaç müşteri havyarlı küçük sandviçler yiyor, içeriye giren bir adam piyanonun başına geçiyor.

8

Herkes küçük masalarda oturuyor. Masalar birbirine çok yakın. Büyük bir aile gibi aramızda sohbet ediyoruz. Az sonra Bayan Jetti Kupfer minik bir çan çalıyor. Hemen yarı çıplak kızlar ortaya çıkıyor. Küçük sahnede dans edenleri daha iyi görebilmek için iskemleleri, masaları biraz kenara çekiyoruz. Kızlar oldukça genç, vücutları pudralı. Müziğe uyarak sağa sola hareket ediyorlar. Kötü dans ediyorlar, birbirlerine pek uymuyorlar. İçlerinde -hepsi on kız- en çok hoşuma gideni, bakışları ürkek, zayıfça bir kız. Yüzünün çillerini birkaç kat pudrayla örtmeye çalışmış. İnce kemikleri sanki her an kırılacakmış gibi. Dans hareketleri çok beceriksiz. Elleriyle, üşüyen bir hayvan gibi sürekli titreyen küçük ve sivri memelerini örtmeye çabalıyor.

Bayan Jetti elindeki çanı tekrar çalıyor, dans eden kızlar duruyor. Piyanoda kısa ve hızlı bir melodi çalan adam susuyor, ışıklar yanıyor, küçük bar yine aydınlanıyor. Birkaç adım atan kızlar dönüp çıkışa doğru tek sıra halinde yürüyor. Aynı anda Bayan Jetti sesleniyor: “Toni!”

Toni, yüzü çilli ufak tefek kız sıradan ayrıldı. Bayan Jetti Kupfer tezgâhın arkasından çıktı. Yanımdan geçerken vücudundan keskin bir parfüm ve likör kokusunun yükseldiğini fark ettim. Kızın yanına gelip, “Genç Bayan Toni aramıza yeni katıldı,” dedi.

“Mükemmel!” diye bir müşteri sesini yükseltti. Glanz bana “Anilin fabrikatörü Bay Kanner,” diye açıkladı. “Tonka,” diye devam etti, sağ elinin parmaklarını şöyle bir şıklattı ve sol elini uzatıp Tonka’nın kalçasına dokundu.

“Kızlar nerede kaldı?” diye Jakob Streimer sesini yükseltiyor, “Burada ne tuhaf bir servis var! Sayın Neuner ve Anselm Schwadron aramızda, fakat hiç önemsenmiyorlar...” Aynı anda Ignatz bir görünüp yine kayboldu. Fakat hemen sonra yanında beş çıplak kızla döndü. Getirdiği kızları masalara yolladı. Bayan Kupfer’in sesi duyuldu: “Biz bu kadar çok müşterinin geleceğini tahmin etmiyorduk.”

İki fabrikatör Anselm Schwadron ve Philipp Neuner aynı anda ayağa kalktılar, işaret edip kızlardan ikisini masalarına davet ettiler. Sonra da çağırdıkları garsona bir şişe kayısı likörü ısmarladılar.

Aynı anda bara yeni bir müşteri girdi. Oturanlar hep bir ağızdan coşkuyla ona seslendi. Masalarda oturan beş kız o anda unutulmuş. Küçük iskemlelerinde bir kenara bırakılmış eşya gibi öylece oturuyorlardı.

Yeni gelen müşteri, masalardan birine oturmadan yüksek sesle, “Bloomfield bugün Berlin’de!” diyor.

Müşteriler hep bir ağızdan, “Berlin’de!” diye seslerini yükseltiyor.

Anilin fabrikatörü Kanner soruyor, “Ne zaman buraya gelecek?”

“Her an gelebilir!” diye konuşuyor az önce bara giren adam.

“İşçilerim tam da greve gidecekleri günü buldular!” diyor Almanya kökenli Philipp Neuner. Uzun boylu, iriyarı, saçları kızıla kaçan bir sarı. Ensesi kalın, çenesi köşeli, yüzü oval, bakışları bir çocuk kadar masum.

Kanner sesleniyor, “Neuner, siz de anlaşıverin onlarla!”

“Siz evlilere yüzde yirmi zam verebilir misiniz?” diye Neuner soruyor.

“Ben işçilerime doğan her çocuk için ikramiye veriyorum,” diye Kanner gururla sesini yükseltiyor. “O günden bu yana da işçilerim daha çok çocuk sahibi olmaya başladı! Adamlar yüzde iki daha fazla maaş almak için aklını yitiriyor, şok geçiriyor!”

“Onlara şok geçirten sizsiniz!” diye Streimer mırıldanıyor.

Philipp Neuner homurdanıyor, “Bir fabrikatör emlakçı gibi çalışmaz! Bunu aklınıza koyun!” Bir zamanlar muhafız birliğinde görev yapmıştı. Lise diplomalı olduğu ve gönüllü gittiği için sadece bir yıllığına askere almışlardı.

Aynı anda Ignatz elinde bir telgrafla içeriye giriyor. Önce hiç konuşmuyor, meraklı bakışların zevkine varıyor. Sonra yavaş yavaş konuşuyor. Söyledikleri zor anlaşılıyor:

“Bay Bloomfield’den telgraf geldi! Perşembe günü geliyor. 13 numaralı odayı ayırttı!”

“13 mü? Bloomfield’in batıl inançları var...” diyor Kanner.

“Fakat otelde sadece 12 ve 14 numaralı odalar var,” diye Ignatz açıklıyor.

“Oda kapılarından birine 13 yazın,” diyor Jakob Streimer de.

“Mükemmel! Bravo, Streimer!” Neuner, tebrik etmek istermiş gibi heyecanla elini Streimer’e uzatıyor.

Fakat Streimer, “Ben bir emlakçıyım,” diye mırıldanıyor eli cebinde.

“Bloomfield’in burada kalacağı günlerde otelde tartışma çıkmayacak!” diye Kanner sesini yükseltiyor.

Barı terk edip yedinci kata çıkıyorum. Sanki Stasia’yla karşılaşacakmışım gibi bir his var içimde. Fakat aynı anda Hirsch Fisch’in elinde oturağıyla odasından çıktığını görüyorum.

“Bloomfield geliyor! Sizce doğru mu?..”

Söylediklerini duymazdan geliyorum.

9

Sançin aniden hastalanıyor.

“Aniden,” diyor herkes. Hiç kimse onun on yıldır yavaş yavaş ölmekte olduğunu bilmiyor. Her geçen gün. Bundan bir yıl kadar önce Simbirsk’teki kampta biri aniden ölmüştü. Ufak tefek bir Yahudi’ydi. Bir akşamüstü, mutfakta bulaşık yıkarken yere düşüvermişti. Yüzükoyun yatan adamın yanına gelenler onu ölü bulmuştu. Kampta anlatmışlardı, “Ephraim Krojanker aniden öldü.”

“748 numara aniden hastalandı,” diye kat görevlileri anlatıyor. Hotel Savoy’un en üst üç katında konaklayanların isimleri sadece oda numaraları.

748 numara Sançin. Vladimir Sançin. Yatağına yan giyinik uzanmış, sigarasını tellendiriyor. Doktor çağırmalarını istemiyor.

“Benimki bir aile hastalığı,” diyor. “Ciğerlerim. Bana bebekliğimde iyi bakmış olsalardı sağlığım bozulmazdı. Doğduğumda güçlü kuvvetli bir bebekmişim. Çok bağırdığımda ebe kadın sesimi duymamak için kulaklarına pamuk tıkarmış. Belki ebe kötü bir kadın olduğundan, belki de içinde yaşadığımız oda küçük diye, beni çoğu kez pencere içine yatırırmış. O günden sonra da öksürüğüm bir türlü geçmedi.”

Sançin üzerinde sadece bir pantolon, yalınayak yatağa uzanmış. Ayakları yıkanmamış, tırnakları kesilmemiş, çarpık çurpuk ayak parmakları nasır dolu. Doktor gelsin istemiyor. Çünkü dedesi ve babası da doktorsuz ölmüş.

Odasına uğrayan Hirsch Fisch bir bardak güçlendirici çay öneriyor. Uygun fiyattan satacağını ümit ediyor olacak. Fakat odada hiç kimse çay istemiyor. Dışarıya çıkıyoruz. “Bir piyango ister miydiniz?” diye soruyor.

“Verin,” diyorum.

“Çekiliş gelecek cuma. Garanti numaralar.” Bana verdikleri 5, 8 ve 3 numaralı.

Stasia nefes nefese yanımıza geliyor. Asansörü beklememiş olmalı. Yüzü kıpkırmızı, saçları darmadağın.

“Bay Fisch, bana biraz para vermelisiniz,” diyor. “Sançin’e mutlaka doktor getirtmeliyiz.”

Fisch şöyle bir bakıyor ve soruyor, “Çay ister miydiniz?”

“Doktorun parasını ben vereceğim,” diyorum ve Fisch’ten bir bardak çay istiyorum. Sonra tekrar odaya giriyoruz.

“Bay Sançin rahat olun,” diyorum Rusça. “Stasia doktor çağırmaya gitti.”

“Niçin önce bana danışmıyorsunuz?” diye soruyor Sançin ve yattığı yerden öfkeyle doğruluyor. Omuzlarından yakalayıp tekrar yatağa uzanmasına yardım ediyorum. “Kadın, açsana şu odanın pencerelerini! Duyuyor musun beni? Pis suları dök, tablayı da temizle. Gelen doktor sigara içtiğim için beni suçlayacak tabii. Bütün doktorlar böyledir. Bugün tıraş da olmadım. Verin bakayım usturamı. Komodinin üzerinde olmalı.”

Fakat ustura komodinin üzerinde değil. Bayan Sançin onu dikiş kutusunda buluyor. Pantolonun düğmelerini sökerken makas yerine kullanmış.

Sançin’e bir bardak su getiriyorum. Eline döküp yüzünü ıslatıyor, pantolon cebinden küçük bir el aynası çıkarıyor. Sol eliyle aynayı tutuyor, dudaklarını büküyor, dilini sağ yanağına götürüp derisini geriyor ve sabun sürmeden şöyle bir tıraş oluyor. Biraz kan akıyor. “Bana baktığınız için kestim,” diyor. Başımı utanarak başka yöne çeviriyorum. Kan akan yere bir parça sigara kâğıdı bastırıyor ve “Doktor artık gelebilir,” diye konuşuyor.

Gelen doktoru tanıyordum. Her akşamüstü otelin çay salonunda oturduğu dikkatimi çekmişti. Orduda doktor olarak görev yapmıştı. Görünüşünden ve hareketlerinden askerî doktor olduğu hemen anlaşılıyor. Göğsü kabarık yürüyor, sert adımlar atıyor.

Sivil giyimli olmasına karşın topuklarında, ordudaki çizmesinde olduğu gibi küçük çıngırak var. Dimdik duruşuyla, donuk bakışlarıyla ve kelimelerin üstüne basa basa konuşmasıyla bana Kayser ordusunun bir subayını anımsatıyor.

“Sizi sadece güneye yapacağınız bir yolculuk kurtarabilir,” diyor doktor. “Fakat güneye gidemeyeceğinize göre güney size gelmeli. Biraz bekleyin.” Doktor kapıya doğru yürüyor. Sert adımlar atarken topuğundaki küçük çıngıraklar ses çıkarıyor. Kapının yanındaki zile uzun uzun basıyor. Birkaç dakika sonra kat görevlisi, oda kapısını tıklatıyor.

Genç adam doktorun karşısında bir emir subayı gibi duruyor. Doktor da ona komutanıymış gibi emrediyor, “Bana şarap listesini getirin!”

Odada bir an hiç kimse konuşmuyor. Ne olduğunu anlamayan Sançin önce doktora bakıyor. Sonra bakışlarını bana ve Stasia’ya çeviriyor. Genç kat görevlisi çabucak şarap listesini getiriyor. “Bir şişe Malaga ve beş kadeh!” diye doktor emrediyor. “Hesabı ben ödeyeceğim!” Sonra Sançin’e bakıp, “Tek ilaç budur,” diyor. “Her gün üç kadeh şarap içeceksiniz! Anladınız mı beni?”

Şarap hemen geliyor. Doktor kadehleri yarısına kadar dolduruyor ve bize uzatıyor. Aynı anda adamın yaşlanmış olduğunu fark ediyorum. Kemikli ellerinin mavi damarları görünüyor. Kadehi uzatan eli titriyor.

“Şerefinize!” diyor Sançin’e. Kadehleri tokuşturuyoruz. Neşeli bir “cenaze yemeği” bu...

Sonra yaşlı askerî doktora şapkasını ve bastonunu uzatıyorum. Stasia’yla ona eşlik ediyoruz.

“İki şişeden fazlasına ömrü yetmeyecek,” diye konuşuyor doktor koridorda. “Bunu kendisine söylemek zorunda değilsiniz! Vasiyetname yazmasına gerek yok.”

Yaşlı adam uzaklaştı. Arkasından baktık. Yer karolarına vuran bastonunun ve topuklarındaki küçük çıngırakların sesini asansöre gidene kadar duyduk. Geldiği için para almak istememişti.

O akşam varyeteye giden Stasia’ya eşlik ettim.

Gösteri yine aynıydı. Sadece küçük bir eksiklik vardı. Sançin yoktu. Eşeği sahneye tek başına çıktı. Sağa soğa yürüdü, başını indirip kaldırdı, uzun tüylü kalemleri andıran kırmızı kukuletalı kulaklarını salladı durdu. Başını indirdi, yerde bir şeyler arar gibi yaptı. O akşam sahneye çıkmamış olan Sançin’i aradığı belliydi. Başka akşamlar olsa bir palyaçonun cırtlak sesiyle yerlerde yuvarlanırdı. Eşek huzursuzdu. Ön ayaklarını kaldırıp indirdi, dans eder gibi yaptı. Gösterisinin sonunda da izleyenleri selamlamak istermiş gibi arka ayakları üzerinde havaya kalktı. Sonra da orkestranın çaldığı marşla uygun adım sahneden çıktı gitti...

Alexander Böhlaug’u gördüm. En ön sıraya oturmuş, başparmağı ile ortaparmağı arasında tuttuğu bir havyarlı sandviçi yiyordu. Sıra danslara geldi. Stasia sahneye çıktı. Genç kız dans ederken Alexander’ın ağzını şöyle bir kıvırdığını gördüm. Fakat aynı anda bunu, monoklünü gözüne takmaya çalışırken yapmış olduğunu fark ettim.

Gösteriden sonra Stasia’yla otele döndüm. Yürüdüğümüz loş sokaklarda, aydınlık pencerelerin ardındaki fakir odalarını, bu odalarda oturan insanları, turp ve ekmek yiyen, içi boş kabaklarla oynayan Yahudi çocuklarını gördük.

“August’un nasıl hüzünlü olduğunu fark ettiniz mi?”

“August kim?”

“Sançin’in eşeği. Altı yıldır her akşam Sançin’le beraber çalışıyor.”

“Hotel Savoy’da bir müşteri eksilecek,” diyorum. Sonra susuyorum ve suskunluktan ürküyorum.

Stasia’da susuyor. Konuyu benim değiştirmemi bekler gibi. Küçük bir sokaktan çıkıp pazar alanına vardık. Stasia bir an durakladı. Sanki bir süre burada kalmak istiyormuş gibiydi.

Yolumuza devam ettik ve Ignatz’ın asansörüne binene kadar hiç konuşmadık. Yaşlı adamın bizi inceleyen bakışlarını sezince birbirimize önemsiz şeylerden söz ettik.

Stasia o gece Bayan Sançin’le kızının yatak takımlarını kendi odasına taşıdı ve birlikte yaşlı adamın yanında kalmamızı arzuladığını söyledi.

Sançin buna sevindi. Stasia’ya teşekkür etti. Ellerimizi elleri arasına aldı ve bir süre sıkı sıkı tuttu.

Gece çok kötü geçti.

Cephedeki gecelerimi anımsadım. Karlarla kaplı dümdüz arazide nöbet tuttuğum geceleri, Ukrayna’nın yüksek bölgelerinde, iliklerime kadar üşüdüğüm buz gibi geceleri, tepemizde patlayan bombaların gökyüzünde renkli yaralar açtığı geceleri... Yine de cephedeki geceler şimdi yaşamla ölüm arasında geçirdiğim bu gece kadar müthiş değildi.

Sançin’in ateşi hızla yükseliyor. Stasia’nın sirkeye batırdığı bezleri Sançin’in alnına koyuyoruz. Ateşi düşmüyor.

Yaşlı adam sayıklamaya başlıyor. Tiyatro oynuyor. Eşeği August’a sesleniyor. El kol hareketleriyle eşeğini yanına çağırıyor. Her akşam yaptığı gibi August’a şeker vermek istiyor, bir elini ileriye uzatıyor. Birden ayağa fırlıyor. Bağırıyor. Varyete sahnesindeymiş gibi el çırpıyor. Seyircileri alkışa davet ediyor. Başım ileriye uzatıyor, kulaklarını hareket ettiriyor, bir köpek gibi öyle duruyor, seyircilerin alkışına kulak kabartıyor.

“Alkışlayın,” diyor Stasia. Yaşlı adamı alkışlıyoruz. Sançin hafifçe eğilip bizi selamlıyor.

Sonra sabah oluyor. Sançin hem üşüyor, hem terliyor. Alnında iri ter damlaları birikmiş. Yaşlı adam sirke kokuyor. Odanın havası ağır.

Eşi geliyor. Başını kapıya dayıyor, sessizce gözyaşı döküyor. Yaşlı kadına engel olmuyoruz.

Stasia ile odadan çıkıyoruz. Ignatz koridorda duruyor. Burada ne işi var? Bize, günaydın, dedikten sonra soruyor:

“Sançin ölecek, öyle değil mi?”

Kafam karışık. Ölüm şimdi yaşlı asansör sorumlusu görünümünde koridorda durmuş, Sançin’in ruhunun kendisine gelmesini mi bekliyor?

10

Sançin akşamüstü saat üçte, kent mezarlığının en sonundaki Yahudi mezarlığına gömüldü.

Kışın mezarını ziyaret etmek isteyen olursa, kendine karlarda yol açmak zorunda kalacağı için yanına kürek almak zorunda kalacak. Fakirler öldüğünde gömü giderlerini belediye üstlendiği için uzak bir köşeye gömülüyor. Belki aradan üç nesil geçtikten sonra “Allahın dağı” bu araziye yol açılır!

Fakat o gün geldiğinde de Sançin’in mezarı çoktan yok olmuş olur.

Zavallı suflör Abel Glanz’ı bile o kadar uzağa gömeceklerini sanmıyorum.

Sançin için kazdıkları çukura baktım. Mezar soğuk ve balçıkla dolu. Şimdi korunmasız ölüsü orada toprağın içindeki böceklere terk edilmiş durumda.

Sançin, Hotel Savoy’da ölülere değil, capcanlı insanlara yer olduğu için, gömülmeden önce üç gün boyunca varyetede bekletildi. Sahnenin arkasında, artistlerin soyunup giyindiği odaların birinde durdu. Eşi çoğu zaman yanında bekledi. Zavallı bir zangoç dualar etti. Varyete müdürü de birkaç mum yaktı.

Sahneye çıkan genç kızlar Sançin’in ölüsünün önünden geçmek zorundaydı. Orkestra her zamanki gibi teneke sesler çıkardı durdu. Eşeği August’da önünden geçti. Sançin’in kılı bile kıpırdamadı.

Salondaki izleyeciler sahnenin arkasında bir ölünün yattığından tabii habersizdi. Polis önce bunu yasaklamak istemişti, fakat gösterilere akrabalarıyla bilet almadan giren askerî polis izin verilmesini mümkün kılmıştı.

Üçüncü günün sonunda cenaze yola koyuldu. Varyete müdürü kent dışındaki mezbahaya kadar birlikte yürüdü. Burada ölülerle kesilen hayvanlar aynı yoldan götürülür... Sançin’in eşi, sahne arkadaşları, Stasia ve ben tabutun peşinden yürüdük.

Mezarlığın kapısına vardığımızda hipnotizmacı Xaver Zlotogor’un mezarlık sorumlusuyla tartıştığını gördük. Zlotogor, Sançin’in eşeğini gizlice içeriye sokmuştu. Hayvan şimdi orada beklemekteydi.

“Böyle cenaze töreni yapılamaz!” diye mezarlık sorumlusu bağırdı.

“Hayır, tören böyle yapılacak!” diye Zlotogor’da sesini yükseltti.

Bir süre beklemek zorunda kaldık. Sonunda kararı, mezarın başında duayı okuyacak Kohen’in vermesi üzerine anlaştılar.

Zlotogor adamın kulağına bir şeyler fısıldadı ve din adamı eşeğin törene katılmasına karşı olmadığını söyledi.

Eşek August, sarkık kulaklarında siyah kukuleta, mezar çukurunun en kenarında hiç kıpırdamadan öyle duruyordu. Mezarın çevresinde dönenler onu rahatsız etmemeye dikkat gösteriyordu.

Xaver Zlotogor ve eşek August’la, saygıdeğer kişilerin yattığı bölümün çakıllı yollarında yürüyerek çıkışa doğru gittim. Buraya her inançtan insanlar gömülüyordu. Yahudi mezarlığı ise tel örgülerle ötekilerden ayrılmıştı. Buralarda ve mezarlığın ağaçlıklı yollarında Yahudi dilenciler bütün gün bekleşiyordu. Onlar arkada kalan zengin mirasçıların merhametine sığınıyordu! Para veren herkesin peşinden hayır duaları ediyorlardı.

Xaver Zlotogor’u eşeği getirdiği ve onun içeriye girmesini sağladığı için biraz övdüm. Varyetede çalışan hipnotizmacıyı tanımıyordum. Sahneye her gün değil, sadece pazar gösterilerinde veya bazı özel akşamlarda çıkıyordu. Sık sık çevre kentlere gidiyor, oralarda gösteriler yapıyordu.

Hotel Savoy’da üçüncü katta kalıyordu. Parasal gücü bunu mümkün kılıyordu.

Xaver Zlotogor bugüne kadar uzun yolculuklar yapmıştı. Sadece Batı Avrupa ülkelerini görmemiş, Hindistan’a da gitmişti. Söylediğine göre sanatını oradaki fakirlerden öğrenmişti. Sanırım kırk yaşlarında olacaktı. Fakat yaşını belli eden biri değildi. Yüzündeki mimikleri ve el-kol-vücut hareketlerini kontrol etmeyi çok iyi başarıyordu.

Dizleri kırılacak gibi, öyle yürürken yorulmuş olabileceğini düşünüyorum. Yol uzun, ben yorulmaya başladım. Acaba kenardaki taşlardan birine oturup dinlensek mi? Fakat aynı anda Zlotogor ayağını kaldırıp on dört yaşındaki bir genç gibi hızla taşın üzerinden atlıyor ve yoluna devam ediyor. Zeytin yeşili Yahudi yüzü ve cin gibi bakan gözleriyle bir an için gerçekten bir genci andırıyor. Bir dakika sonraysa sarkmış dudakları ve çenesiyle yine yorgun yaşlı bir adama benziyor.

Xaver Zlotogor sanki bir anda değişebilen bir adam. Bu hoşuma gitmiyor. Az önce eşek August’la yaptıkları tam bir komediydi. Sonra başka şeyler de düşündüm. Bana kalırsa bu adamın gerçek adı Xaver Zlotogor değildi. Ne olabilirdi? Evet, niçin Galiçyalı Salomon Goldenberg olmasındı? Belki de bir hipnotizmacı olduğu için kapıdaki görevliyi kandırmayı kolayca başarmış, eşeği mezara kadar getirmişti. Bence o sıradan bir sihirbazdı, Hint fakirlerinin öğretilerini burada para karşılığı başkalarına satıyordu. Tanrı onu cezalandırmıyor, yaşamasına izin veriyordu.

“Bay Zlotogor,” diyorum, “ne yazık ki burada sizi yalnız bırakmak zorundayım. Önemli bir randevum var da...”

“Sayın Phöbus Böhlaug’la mı?” diye Zlotogor konuşuyor.

Çok şaşırıyor ve sormak istiyorum: Bunu nereden biliyorsunuz? Fakat bu sorudan vazgeçiyorum ve sadece, “Hayır...” diyorum. Sonra da güneşin batmasına daha saatler olmasına karşın, “İyi akşamlar...” demeden edemiyorum.

Gitmek istediğim yöne değil de karşı yöne yürüdüm. Bunun kente giden yol olmadığının farkındaydım. Zlotogor’un arkamdan seslendiğini duydum. Ne onun ne söylediğini anladım, ne de durup döndüm.

Tarlalarda o gün kesilmiş otlar yığın yığın duruyor, taze taze kokuyorlardı. Az ötedeki bir domuz ahırından homurtular geldi kulağıma. Güneşin sıcağında ahırların teneke damları sanki eriyecek kadar kızmıştı, yanar gibi ışıldıyorlardı. Akşama kadar tek başıma kalmak istiyordum. Çok şey düşündüm. Kafam önemli ve önemsiz bir sürü şeyle doldu. Düşünceler, tanımadığım vahşi kuşlar gibi geldi ve yine uçtu gitti.

Akşamın geç saatinde otele döndüm. Tarlalar ve yollar karanlığa bürünmüştü. Cırcırböceklerinin sesi doğayı kaplamıştı. Köy evlerinde güçsüz ışıklar yanmıştı. Kilise çanları ötelerden duyuluyordu.

Önünde durduğum Hotel Savoy bana boşalmış gibi geldi. Sançin artık yoktu. Burada kaldığım günlerde sadece iki kez odasına gitmiştim. Fakat bu akşam kendimi sanki çok uzun yıllardır tanıdığım bir dostumu sonsuza dek yitirmiş gibi hissediyordum. Sançin’i ne kadar tanıyordum? Varyete’de sahneye çıktığında neşeli bir palyaço; evinde kimi zaman cana yakın, kimi zaman kaba biriydi. Yabancıların yıkanan kirli çamaşırlarının kötü havasını yıllar boyu ciğerlerine çekmişti. Sadece bu Hotel Savoy’da değil, sahneye çıktığı başka kentlerindeki tavan arası odalarında da... Bu dünyanın bütün kentlerinde küçük ve büyük Savoy’lar var. Onların da en üst kat odalarında Sançin’ler konaklıyor ve yabancı insanların çamaşırlarından yükselen kirli buharları içlerine çekiyor.

Hotel Savoy dolu. 864 odasının bir tanesi bile boş değil. Eksik olan tek müşteri Vladimir Sançin.

Çay salonunda oturuyordum. Az ötemde bana bakan doktor sanki “Ben söylemedim mi Sançin’in öleceğini,” der gibi gülümsüyor, büyük bir tıp uzmanı havasıyla başarısını kutluyor! Elimde bir kadeh votkayla, az ileride duran Ignatz’a bakıyorum. O ölüm müydü yoksa sadece bir asansör görevlisi mi? Niçin bakınıp duruyordu bira rengi gözleriyle?

Aynı anda Hotel Savoy’a karşı büyük bir kin duydum. Burada insanlar yaşıyor, insanlar ölüyor, Ignatz müşteri bavullarını rehin alıyor, gencecik kızlar fabrikatörlerin ve emlakçıların odalarında soyunuyordu! Ignatz sanki bu otelin yaşayan yasası, ölüm ve asansör görevlisiydi. Düşünüyorum, sırf Stasia’ya ilgi duyuyorum diye bu otelde daha fazla kalacağımı sanmıyorum.

Cebimde bana üç gün yetecek kadar para var. Glanz’ın desteğiyle bir şeyler kazanmıştım. Ondan sonra da açlıktan öleceğim, zavallı Sançin gibi, mezarlığın en son köşesindeki, solucanlarla dolu, çabucak kazacakları balçıklı bir çukura gömüleceğim. Eminim küçük yılanlarla solucanlar çoktan Sançin’in tabutunu yemeye başlamıştır. Üç gün, en geç sekiz, on gün sonra binlerce hayvan tabutun tahtasını parçalayacak, Sançin’in üzerindeki, sağı solu çoktan aşınmaya başlamış kimbilir kimin hediyesi siyah takıma saldıracaklar.

Gözleri bira rengi Ignatz bütün gün giriş holünde duruyor, asansörüyle insanları yukarıya çıkarıyor, aşağıya indiriyor. O, oteli son kez terk eden Sançin’i de aşağıya indirmişti.

Gece odama çıkmak için kendimi çok zorlamam gerekti. Yatağın kenarındaki komodinden, üzerinde duran gece lambasının abajurundan, elektrik düğmesinden nefret ettim, içeriye adımımı atar atmaz çarptığım sandalye gürültüyle devrildi. Otel sahibi Kaleguropulos’un alay eder gibi kapının arkasına astığı kâğıdı yırtıp parçalamak istedim. Sallana sallana yatağa gittim, uzandım ve başucumdaki lambayı bütün gece söndürmedim.

O gece düşümde Sançin’i gördüm. Balçıkların arasından ayağa kalkıyor, tıraş olmak istiyor. Ona bir kap su uzatıyorum. Yüzüne tıraş sabunu yerine bir avuç balçık sürüyor. “Ben böyle tıraş olacağım,” diyor. “Bakmayın bana!” Utanıp başımı eğiyorum, çukurun bir köşesinde duran tabutuna bakıyorum.

Sançin sonra el çırpıyor. Müthiş bir alkış sesi duyuluyor. Hotel Savoy’un bütün müşterileri onu alkışlıyor. Kanner ve Neuner, Siegmund Fink ve Bayan Jetti Kupfer’de alkışlayanlar arasında.

En önde duran dayım Phöbus Böhlaug kulağıma eğilip, “Fazla ileri gittin!” diye fısıldıyor. “Senin de babandan aşağı kalır yanın yok! İşe yaramazın tekisin!”

11

Tam otelden çıkarken Alexander Böhlaug’la çarpıştım. Başındaki keçe şapka hemen dikkatimi çekti. Ben yaşamımda böyle güzel bir keçe şapka görmemiştim. Çok değişik bir rengi vardı. Daha doğrusu tüm açık renklerin ender bir karışımıydı. Başımda böyle bir şapka olsaydı ve yolda bir tanışıma rastlasaydım selamlamak için elime almaktan kesinlikle çekinirdim. Alexander’de öyle yaptı, sadece sağ elinin başparmağını şapkasının kenarına şöyle bir götürüp yemekhane aşçısını selamlayan bir subay gibi bana selam yolladı.

Ben Alexander’ın sadece şapkasına hayran olmadım, elindeki kanarya rengi eldivenleri de çok hoşuma gitti. Böyle bir insanın Paris’in göbeğinden geldiği, giyiminden hemen belli oluyordu.

“Günaydın!” diyor Alexander ve gülümsüyor. Uykusunu pek almamış gibi. “Stasia ne yapıyor?”

“Bilmiyorum!”

“Bilmiyor musunuz? Çok komiksiniz! Küçükhanımla dün tabutun arkasından yürürken, tanımayan biri sizi kuzeni sanırdı!” Sonra eldivenini çıkarıp şöyle bir sallıyor. “Eşeğin mezarın başına götürülmesi çok şahane bir fikirdi.”

Susuyorum, yanıt vermiyorum.

“Bakın,” diye devam ediyor Alexander, “bana burada bir oda gerekiyor. Evet, Hotel Savoy’da. Babamın evinde kendimi pek özgür hissetmiyorum. Kimi günler...”

Ne demek istediğini anlıyor gibiyim. Alexander bir elini omzuma koyuyor. Birlikte otele giriyoruz. Bu pek hoşuma gitmiyor. Çünkü ben batıl inançları olan biriyimdir. Az önce çıkmış olduğum bir yere hemen dönmekten hoşlanmam.

Fakat şimdi Alexander’ın peşinden gitmemek için bir nedenim de yok. Kuzenime hangi odayı vereceklerini de merak ediyorum. Stasia’nın sağındaki ve solundaki odalarda müşteriler var.

O kattaki tek boş oda Sançin’in kalmış olduğu oda. Eşi bavul hazırlıyor. Bundan sonra taşradaki akrabalarının yanında yaşayacak.

Bir an için Parisli Alexander’ın Sançin’in çamaşırhane buharı dolu odasında kalacak olmasına seviniyorum. İster günde birkaç saat, isterse iki gece, isterse bütün bir hafta...

“Size bir öneride bulunmak istiyorum,” diye konuşuyor Alexander. “Ben size bu otelde bir oda tutacağım veya iki aylık oda kirasını nakit olarak elinize vereceğim. Bunun karşılığında siz kenti terk edip Viyana’ya, Berlin’e veya Paris’e gideceksiniz ve şimdiki odanızı da bana bırakacaksınız. Bu cömertçe bir öneri değil mi?”

Evet, fena sayılmazdı. Ancak kuzenimin önerisi beni şaşırtmadı da değil. Elime geçecek parayla bazı düşlerimi gerçekleştirebilirdim. Buradan ayrılıp istediğim yere gidebilir, istediğimi yiyip içebilirdim. Artık böyle bir yaşama kavuşmak için babasının iyiliksever bir ânını beklemezdim. Kafamdaki karmakarışık düşüncelerden kurtulur, özgür bir insan olurdum. Bütün isteklerim yerine gelirdi. Daha dün biraz yol parası için ruhumun yarısını şeytana satmaya hazırdım. Bugün ise Alexander’ın önerdiği parayla sonsuz bir özgürlüğe kavuşacaktım.

Ancak Alexander Böhlaug’un önerisi geç gelmişti. Başkası olsa sevinç çığlıkları atarak, evet, derdi. Ben ise yüzüne düşünceli düşünceli baktım durdum.

Alexander garsona birkaç kadeh sert içki ısmarladı. Ben içtikçe hüzünlendim, buradan ayrılma ve özgür bir yaşam düşü yok oldu gitti.

“Sevgili kuzenim, sanırım önerim pek hoşunuza gitmedi,” dedi Alexander ve konuyu değiştirmek istermiş gibi sözü, monarşinin sonu olan Berlin’deki devrime getirdi. Bir rastlantı sonucu aynı günlerde orada olduğunu söyleyip anlatmaya başladı:

“Ayaklanmacılar iki gün boyunca kentin caddelerinde dolaşıp durdu. Kimse ne olacağını bilmiyordu, insanların yaşamı tehlikedeydi. Ben otelden dışarı adım atmadım. Otelin bodrumunda odalar hazırlandı. Birkaç yabancı diplomat oraya sığınmıştı. Ben, güzel yaşam elveda sana, diye düşünmeye başladım. Savaştan kurtuldun, şimdi bu devrimde yaşamını yitireceksin. Bereket versin Vally’de oradaydı. Oteldeki birkaç genç tanışımla biz ona Vally diyorduk. O zor durumda bizi teselli eden kişiydi. İncil’de de yazdığı gibi...”

“İncil’de böyle bir şey yoktur.”

“Her neyse. Sevgili kuzenim, onu görmeliydiniz, Vally iriyarı, beline kadar inen uzun saçları hep açık gezen bir kadındı. Biz gençler için çok heyecan verici, gergin bir dönemdi. Fakat niçin? Söyleyin bana, yaşamda böyle heyecan ve gerginliğe ne gerek var?

Alexander, pantolonun ütüsü bozulmasın diye bacaklarını iki yana açmış, öyle oturuyordu. Konuşurken topuklarını sürekli yere vuruyordu.

“Eğer siz önerime sıcak bakmıyorsanız,” diye Alexander konuştu, “kendime başka bir oda aramak zorundayım... Şimdi üstünüze varmak istemiyorum. Sevgili Gabriel, bence yarına kadar bir düşünün... Anlaştık mı?”

Tabii ki düşünecektim. Çok içmiştim. Alexander’ın yaptığı öneri de kafamı çok karıştırmıştı. Üzerinde biraz düşünsem iyi ederdim...

12

Ertesi sabah saat 11’de yine buluşmak üzere anlaştık. Düşünmek için yeterince zamanım vardı. Bir yaz gününün öğleden sonrası, akşamı ve gecesi...

Fakat daha çok zamanım olsun isterdim. Bir hafta, iki hafta, hatta bir ay düşünebilseydim... Tatil yapmak isteseydim kendime böyle bir kenti seçerdim. Bana ilginç gelmeye başlamıştı, burada olağanüstü insanlar yaşıyordu. Böylelerine dünyanın her kentinde rastlanmazdı.

Sonra Hotel Savoy. Olağanüstü bir otel, asansörlü, üniformasının yakasında ismi altın kaplama harflerle yazan resepsiyon sorumlusu, üstleri bakımlı, başlarında kolalı keplerle oda hizmetçisi genç kızlar... Ve gözleri bira rengi, arada sırada üst perdeden bakan yaşlı asansör görevlisi Ignatz... Ona bavul rehin bırakmak yerine vereceğim para karşılığı kimbilir neler yapmazdı? Sonra kimsenin doğru dürüst tanımadığı şu Kaleguropulos... Bugüne kadar karşılaştığım insanlar arasında beni en rahatsız edeni...

Sadece şu Kaleguropulos’u daha yakından tanımak, bilinmeyen yanlarını bilmek için burada daha uzun süre kalmaya değerdi. Eminim bir süre sonra kapalı kutu bu adamın gizemlerini ortaya çıkarma olanağım elde ederdim.

Evet, Hotel Savoy’da bir süre daha kalmam fena olmayacaktı.

Burada kimler yaşamıyordu ki? O ilginç suflör Abel Glanz. Kanner’in yanında para kazanabilirdim. Yahudi mahallesinde sokakların tozunda para vardı. Zengin bir adam olarak Avrupa’nın batısına gitmek hiç de fena olmazdı! Hotel Savoy’a üzerinde tek gömlekle gelip varlıklı birisi olarak, yanında yirmi bavulla ayrılmak ne güzeldi...

Ve her şeye karşın Gabriel Dan kalabilmek!

Fakat ben batıya gitmek istemiyor muyum? Yıllar boyu esir kamplarında yaşamadım mı? Karlarda cüzamlı hastalar gibi duran kirli sarı barakalar hâlâ gözlerimin önünde. Bir köşede bulduğum ve hemen birkaç nefes çektiğim izmaritin tadı dudaklarımda. Yıllar boyu bir kamptan ötekine gidişler, biteviye uzanan köy yollarının sıkıcılığı, donmuş tarlalarda yürümeye çalışırken acıyıp sızlayan tabanlarım.

Bana ne Stasia’dan? Dünyada o kadar çok kız var ki! Kumral, iri gözlü, kara kirpikli, bakışları zeki, küçük ayaklı... Onlarla yalnızlığı unutmalı, hüzünleri unutmak. Stasia ister burada varyetesinde kalsın, isterse Alexander’le Paris’e gitsin!

Sen çek git, Gabriel!

Bu kentle vedalaşmak için tekrar sokaklarında geziniyorum. Çarpık damlı evlerin tuhaf mimarisine, yıkılmış, yarım yamalak tamir edilmiş yüksek bacalarına, sararmış gazete kâğıtlarıyla yapıştırılmış pencere camlarına, kentin çıkışındaki mezbahaya, çoktandır tamir edilmeyi bekleyen çiftlik evlerine, ufukta yükselen fabrika bacalarına, yakınında yaşayan işçilerin kirli kahverengi, beyaz damlı barakalarına, pencerelerinde duran sardunya saksılarına bakıyorum.

Burada doğa hüzün dolu bir güzellikte. Yaşı geçmeye başlayan bir kadın. Güz tüm yörede kendini göstermeye başlamış. Sadece kestane ağaçlarının dallarında yeşil yapraklar var. insan şimdi başka yerde olmak istiyor. Viyana’nın kaldırımları altın sarısı yapraklarla dolu geniş bulvarlarında yaşamalı, kibar ve soylu misafirleri karşılayan bakımlı binalarının, saraycıklarının ve caddelerinin güzelliğini içine çekmeli.

Rüzgâr fabrikalardan doğru esiyor. Hava taşkömürü kokuyor, evlerin üzerine kirli bir sis inmiş. Buralar bana bir istasyonu anımsatıyor, gelecek ilk trene binip uzaklara gitmeli. Gerçekten de aynı anda bir tren düdüğü doğadaki sessizliği yarıyor, insanlar her yere gidiyor.

Birden Bloomfield aklıma geliyor. Evet, nerede kaldı? Kente çoktan gelmiş olmalıydı. Fabrikatörler heyecanla onu bekliyor. Savoy’da her şey hazır. Bloomfield nerede?

Hirsch Fisch’de özlemle onu beklemekte. Belki yıllardır içinde olduğu sıkıntı dolu yaşamından artık kurtulur. Bir zamanlar Bloomfield’in babasıyla konuşmuştu. Jechiel Blumenfeld’di adamın adı.

Bir süre önce Hirsch Fisch’den aldığım piyangoyu anımsıyorum. 5, 8 ve 3 rakamlarını bana satmıştı. Kazanacağımdan emindim. Acaba ne olurdu o zaman? Biraz daha kalırdım bu ilginç kentte, iyice bir dinlenirdim. Acelem yoktu ki! Ne annem, ne karım, ne de çocuğum vardı. Kimse beni beklemiyordu. Kimse beni özlemiyordu...

Ben ise birinin özlemini çekiyordum. Stasia’nın. Severek bir arada yaşardım onunla. Bir yıl, iki veya beş yıl. Şu üç rakamı tutturdum mu çeker giderdim onunla Paris’e. Şimdi ne Alexander’e odamı satacağım, ne de dayım Phöbus’un karşısına geçip dileneceğim.

Çekiliş gelecek cuma. Daha bir hafta var. Alexander’i o kadar bekletemem. Yarın karar vermeliyim.

Stasia’ya veda etmek zorundayım.

Odasına uğradığımda giyinmişti. Varyeteye gidiyordu.

Merdivene doğru yürüdük. Elinde sarı bir gül tutuyordu. Koklayayım diye uzattı.

“Çok gül geldi... Alexander Böhlaug’dan...”

Acaba şimdi, geri yollayın onları, dememi mi bekliyordu? Merdivenden inmeye başladık.

Konuştum:

“Alexander Böhlaug benim odama yerleşecek. Ben otelden ayrılıyorum.”

Stasia ikinci basamakta duruverdi. Belki benim de duracağımı ummuştu. Fakat ben ne yüzüne baktım, ne de durdum. Acelem varmış gibi merdiveni inmeye devam ettim.

“Gerçekten yola çıkıyor musunuz?” diye Stasia konuştu. “Nereye gidiyorsunuz?”

“Henüz bilmiyorum.”

“Burada kalmak istememenize üzüldüm.”

“Kalamayacağım...”

Stasia sustu. Varyeteye kadar hiç konuşmadık.

Kapıda sordu, “Gösteriden sonra bir veda çayı içmeye gelir miydiniz?”

Stasia bunu sormak yerine beni doğrudan çaya davet etseydi “Evet!” olurdu yanıtım.

“Hayır!”

“Öyleyse iyi yolculuklar!..”

Soğuk bir vedalaşmaydı bu. Aramızda bir şey geçmemişti ki! Ben ona çiçek bile getirmemiştim.

Hotel Savoy’un girişindeki çiçekçi kadında krizantemler vardı. Aldım ve Ignatz’a onun odasına bırakmasını rica ettim.

“Beyefendi otelimizden ayrılıyor mu?” diye sordu.

“Evet.”

“Aslında Alexander Böhlaug için başka bir oda bulunabilir, eğer beyefendi bu nedenle ayrılıyorsa.”

“Hayır. Otelden ayrılmaya daha önce karar vermiştim! Lütfen yarın sabah faturamı getirin!”

“Çiçekler Bayan Stasia için mi?” diye Ignatz sordu ben asansörden inerken.

“Evet, Bayan Stasia için!”

Bütün gece tek düş görmeden uyudum. Yarın veya ertesi gün yola çıkacağım. Ötelerden uzun uzun bir düdük sesi duyuldu. Trenler insanları dünyaya götürüyor. Hoşça kal, Hotel Savoy!

13

Alexander işini bilen biriydi. Aklına koyduğunu gerçekleştirmek için planlar yapmayı beceriyordu. Fakat bütün bunlara karşın boş kafalının biriydi de. Şansına Phöbus Böhlaug’un oğluydu.

Randevumuza tam zamanında geldi. Üzerinde yine şık birtakım vardı. Bir saat boyunca havadan sudan söz edip durdu, benimle konuşmak istediği şeye bir an olsun değinmedi. Beni bekletti. Alexander’ın zamanı boldu.

“Paris’te Madam Bierbaum’un yanında kalıyorum. Kendisi Alman. Paris’te ev işinden en iyi anlayanlar Alman kadınlarıdır. Madam Bierbaum’un iki de kızı var. Büyüğü on dört yaşında, belki de on üç. Fransa’da bu pek önemli değildir. Günün birinde Madam Bierbaum’un kuzeni geldi. Kısa süre sonra da ben Jeanne’la geziye çıktım. İki gün sonra, oldukça geç bir saatte döndüm. Ancak kapının anahtarı yanımdaydı. İçeriye girdim, kimseyi uyandırmamak için ayaklarımın ucuna basa basa odama çıktım. Işığı açmadan soyundum ve yatağa girdim. Fakat aynı anda -inanın bana- ellerim küçük Helene’in memelerine değdi. Belki kuzeni ziyarete gelmiş olduğu için benim odamda yatıyordu, belki de Madam Bierbaum bunu bilerek yapmıştı. Her neyse bundan sonra olanları düşünün...”

Düşündüm.

Sonra Alexander yeni bir öyküye geçti. Bu adamın yirmi iki yıllık yaşamından bana anlatacağı çok şey vardı. Öyküler birbirini takip etti. Ben hepsine kulak kabartmadım.

Birden Stasia akşamüstleri çay içilen salona girdi. Sanki birini arıyordu. Salonda bizden başka oturan yoktu. Bunu gören Alexander hemen ayağa fırladı. Elini öptü ve onu çeker gibi masamıza getirdi.

“Artık komşuyuz!” diye konuştu.

“Ah, öyle mi?” dedi Stasia. “Bundan haberim yoktu.”

“Evet, sağ olsun sevgili kuzenim bana odasını vermeye yanaştı...”

“Bu henüz kesinleşmedi ki!” diye atıldım.

“Para konusu mu?” dedi Alexander.

“Hayır,” diye biraz öfkeli konuştum. “Ben bu otelden ayrılmaya niyetli değilim. Fakat yine de size verecekleri bir oda var, Alexander. Ignatz bana söyledi.”

“Öyle mi? O zaman her şey yolunda. Yakın komşu olacağız demek!” dedi Alexander.

Sonra çeşitli konulardan konuştuk. Az sonra Ignatz salona girdi. Otelde üç odanın boşalacağını söyledi, ikisi yarın gelecek yeni müşterilere ayrılmış. Fakat üçüncüsü ona verilebilirdi. Dördüncü kattaki 606. Fena bir oda değildi. Oldukça geniş.

Stasia ile Alexander’i yalnız bıraktım ve salondan çıktım.

Akşam asansöre bindiğimde Ignatz 606 numaralı odayı Alexander’ın tuttuğunu söyledi.

Odama girdim ve kendimi evimde hissettim.

14

Tren istasyonunda bekliyorum. Bugün üçüncü gün. Kendime iş arıyorum. Şu sıralar işçiler grevde olmasaydı fabrikalardan birinde çalışabilirdim. Philipp Neuner beni fabrikasında görseydi, otelin barında oturan biri yanında çalıştığı için çok şaşırırdı mutlaka. Ancak bu gibi şeyler benim için hiç de önemli değildi. Ben ne zorluklar yaşamıştım.

Şu sıralar vasıfsız fabrika işçilerine gerek yoktu. Herkes mesleki eğitimli eleman arıyordu. Benimse böyle bir eğitimim yoktu. Gerçi “Kaleguropulos” kelimesinin nasıl yazıldığını biliyordum, başka şeyler üzerine de bilgi sahibiydim. Tüfekle ateş etmeyi de beceriyordum. Tarlada çalışanlara para değil, sadece yemekle yatak veriyorladı. Oysa bana para gerekiyordu.

İstasyonda para kazanmak mümkündü. Bazen yabancılar iniyordu trenlerden. Kente yeni gelenler, açıkgözler tarafından kandırılıp tuzağa düşürülmemek için buranın insanının dilinden anlayan birini arıyordu. Bavul ve eşya taşıyacak kimselere de gereksinim vardı. Çünkü istasyonda pek hamal yoktu. Buradan dış dünyaya açılmak mümkündü. Kent bir “kavşak”tı. Çok insan bu istasyonda inip daha uzaklara giden trenlere burada aktarma yapıyordu. Belki eski bir dostuma veya askerden bir arkadaşıma da rastlayabilirdim.

Gerçekten de günün birinde Zvonimir Pansin’le karşılaştım. Onunla aynı bölükte görev yapmıştık. Rusya’dan geliyordu. Benim gibi yürümek zorunda kalmamıştı. Zvonimir hep trene binmişti. Durumu iyi gibiydi. Eminim bana biraz destek verebilirdi.

Büyük bir içtenlikle selamlaştık. Zvonimir ve ben. İki asker arkadaşı...

O doğuştan bir devrimciydi. Cepheden dönerken eline tutuşturdukları belgede “politik görüşlüdür” damgası vardı. Bu nedenle kahramanlık madalyası taşımasına karşın Zvonimir’i onbaşı bile yapmamışlardı. Bölüğümüzde bu madalyaya hak kazanmış ilk askerlerden biriydi. Ancak onbaşı yapılmayınca böyle bir madalyayı reddetmişti. Komutanımızın yüzüne “ona madalya vermelerinin hoşuna gitmediğini” söylemişti.

Ancak emrindeki askerlerle çok gurur duyan komutanımız -iyi niyetli bir adamdı- alay komutanlığının bunu öğrenmesini istemediği için elinden geleni yapmış ve sonunda Zvonimir’i kararından döndürmeyi başarmıştı. Böylece kahramanlık madalyası Zvonimir’in göğsüne takılmıştı.

Aklıma, bir öğleden sonra yan yana çimenlere uzanıp çene çaldığımız gün geliyor. Bölük talime ara verdiği için herkes bir kenara çekilmiş dinleniyordu. Biz de yattığımız yerden, karşımızdaki kantine alışverişe gelen veya bir arada durmuş, konuşup gülen askerleri seyrediyorduk.

“Bu adamlar buradan alışverişe alışmış gibi,” diye Zvonimir konuşmuştu. “Artık prezervatif almak için, üstleri başları orospular gibi parfüm kokan genç kızların hizmet ettiği şık dükkânlara gitmeyecekler.”

“Evet,” demiştim.

Sonra savaşın sonsuza dek devam edeceğinden ve evimizi, yurdumuzu bir daha hiç göremeyeceğimizden de söz etmiştik. Zvonimir, babasıyla iki erkek kardeşinin onu beklediğini anlatmıştı.

“Onlara da sıra gelecek,” demişti. “On yıl sonra bütün dünya ülkeleri korku nedir unutacak. Amerika’nın dışında.”

O Amerika’yı seviyordu. Orduda iyi yemek çıktı mı “Amerika’daki gibi!” diyordu. İyi mevzi seçildiğinde “Amerikan ordusundaki gibi!” demeden edemiyordu. Emri altındakilere iyi davranan üsteğmen de onun için “Amerika”ydı. Ben hedefi tam vurduğumda da ağzından nedense “Amerika!” sözü çıkıyordu.

Sürekli aynı şeylerle karşılaştığında, “Değişen bir şey yok,” diye söylenirdi. Verilen emirlere, talimde yapılan hareketlere de çabuk sıkılır, yine “Değişen bir şey yok,” derdi. Bu haftalarca, aylarca böyle devam edip gitmişti.

Yemeklerde peş peşe türlü çıktığında veya cephede saatlerce sürekli ateş edildiğinde de “Değişen bir şey yok,” derdi. Onun gözünde ben hep iyi niyetli biri olduğum için de sık sık “Gabriel’de değişen bir şey yok,” diye konuşurdu.

Üçüncü mevki yolcularına ayrılmış bekleme salonunda oturuyorduk. Birkaç sarhoş gürültü yapıyordu. Aramızda usul usul konuşmamıza karşın birbirimizin ne söylediğini anlıyorduk. Çünkü ikimiz de diğerinin ağzından çıkan kelimeleri kulakla değil yürekle duyuyorduk.

Bu bekleme salonunda bir adam bana çok yüksek sesle bir şeyler söylemiş olmasına karşın onu anlamamıştım. Adam çok içmişti, sarhoştu ve bu konuşmadan çok bir ulumaydı.

Neuner’in fabrikasında grev yapan ve ellerine geçen grev parasını istasyonda içkiye yatıran işçilerden biriydi.

Kentte sokakta sert içki içmek yasaktı. Tren istasyonunda ise her türlü alkollü içkiyi neredeyse sürahiyle veriyorlardı. Bekleme salonunda genç işçi kızlar da oturuyordu. Onlar da çok sarhoştu. Başlarına diktikleri sert içkiler kızların güzelliklerini bozamıyordu. Gençler bir kız nedeniyle kavgaya başladı. Bıçaklar çekildi. Sadece karşısındakinin gözünü korkutmak için olacak ki birbirlerine bıçak saplamadılar. Salonda oturanlar heyecanla seyrediyordu. Arada bir alaylı sözler duyuluyordu. Gençler az sonra kavgaya son verdiler ve el sıkışıp yine barıştılar.

Yine de bu salonda daha fazla oturmak tehlikeliydi. Yeni bir kavga çıkabilir, insan beklemediği anda başına bir yumruk veya vücuduna bir tekme yiyebilirdi. Birisi başındaki şapkayı çalabilir veya oturacak boş yer bulamadı diye onu yere yuvarlayabilirdi.

Zvonimir’le ben salonun en sonunda oturmuş, sırtımızı arkamızdaki duvara dayamış, olup biteni seyrediyorduk. Kötü niyetli biri yanımıza sokulmaya kalkıştığında hemen fark edebilirdik. Fakat hiç kimse bizi rahatsız etmedi. Sağımızda solumuzda oturanlar keyifliydi, aralarında çene çalıyorlardı. Arada bir kibrit isteyen oluyordu. Bir ara elimdeki kibrit kutusu yere düşünce, az ötedeki bir çocuk koşup aldı ve bana uzattı.

“Burada kalacak mısın, yoksa yoluna devam mı edeceksin, Zvonimir?” diye sordum. Yanıtını beklemeden burada neler yaptığımı kısaca anlattım.

Zvonimir yoluna devam etmeyecekti. Burada kalacaktı. Kentte grev yapılması hoşuna gitmişti. “Ben burada bir devrim yapacağım,” diye konuştu. Bunu sanki “Ben bir mektup yazacağım,” der gibi söylemişti.

Huzursuzluğun içinde olmak Zvonimir’in hoşuna gidiyordu. Buradaki grevcileri destekleyip kışkırtabilirdi. O kafası karışık biriydi. Fakat iyi niyetliydi, devrime inanıyordu.

“Sen de bana yardım edersin!” diye konuşuyor.

“Ben böyle bir şey yapamam,” diyorum. Sonra Zvonimir’e toplumun içine pek giremeyen, tek başına yaşamayı seven bir insan olduğumu anlatmaya çalışıyorum. “Ben bencilin tekiyim,” diyorum. “Bencilin önde gideni!”

“Çok ‘aydınca’ bu söylediklerin!” diye konuşuyor Zvonimir. “Bütün ‘aydınca’ sözler zararlıdır. Basit sözlerle konuşan insan ise kötü şeyler söyleyemez!”

Bu görüşüne yanıt veremiyorum.

Ben tek başına yaşayan bir insanım. Yüreğim sadece kendim için atıyor. Grev yapan işçiler beni ilgilendirmiyor. Hiçbir toplulukla bağım yok. Ben soğuk bir insanım. Savaştayken görev yaptığım bölükle de doğru dürüst bütünleşememiştim. Sadece onlarla bir arada aynı pisliğin içinde aynı ölümü beklemiştim. Yine de kendi yaşamımı, kendi ölümümü düşünebiliyordum. Cephede cesetlerin üzerinden atlayarak yürürken ne yazık ki üzülememiştim.

Şimdi Zvonimir’in söyledikleri beni rahatsız ediyor. Ben niçin böyle soğuk biriyim, niçin hep yalnızlığı yeğliyorum? Bunu iyice bir düşünmeliyim.

“Her insan bir topluluk içinde yaşar,” diyor Zvonimir.

Ben hangi topluluğun içinde yaşıyorum?

Ben Hotel Savoy’da kalanlar topluluğunun içinde yaşayan biriyim.

Bir an için Alexander Böhlaug aklıma geliyor. Şimdi bana çok yakın. Fakat benim Alexander Böhlaug’la ortak bir yanım yoktu ki!

Böhlaug’la değil fakat çamaşırhaneden gelen buharların içinde ölmüş olan Sançin’le, Stasia’yla, beşinci, altıncı ve yedinci katta kalan, Kaleguropulos’un denetiminden korkan, bavullarını rehine vermiş, yaşam boyu Hotel Savoy’a esir olmuş diğer insanlarlaydı benim ortak yanım.

Kanner, Neuner, Anselm Schwadron, Bayan Kupfer, dayım Phöbus Böhlaug ve oğlu Alexander’le ise şu kadar olsun ortak bir yanımız yok.

Evet, ben bir toplumun içinde yaşıyorum. Onların derdi benim de derdim, onların geçim sıkıntısı benim de geçim sıkıntım.

Şimdi ise tren istasyonunda durmuş para kazanmak istiyorum, fakat yapacak iş bulamıyorum. Odamın hesabını henüz ödemedim, Ignatz’a rehin bırakacak bir bavulum bile yok.

Zvonimir’in karşıma çıkmış olması büyük bir şans. Böyle mutlu rastlantılarla sadece romanlarda karşılaşırız.

Zvonimir’in parası var. Yürekli de. Benim odamda kalmaya karar veriyor.

15

Aynı odada kalıyoruz. Benim odamda. Zvonimir kenardaki kanepede yatıyor.

Ona yatağımı vermememin tek nedeni rahata olan düşkünlüğüm. Ben askerde yıllarca rahat yatak nedir bilmedim. Viyana Leopoldstadt mahallesindeki baba evimde yemek arada sırada pişerdi, fakat yatağım her zaman yumuşak ve rahattı. Zvonimir ise yaşamı boyunca çok kez tahta sıralarda uyumuş bir insandı. “Yataklarım kaliteli meşedendi,” diye arada sırada şaka yapardı. O yatağın sıcaklığını sevmezdi, yumuşak şiltede yattı mı kötü düşler görürdü.

Sağlıklı bir bünyesi var. Gece geç uykuya çekiliyor, sabah da ilk esintiyle gözlerini açıyor. Damarlarında köylü kanı akıyor. Saat kullanmıyor, ancak saat sordun mu dakikası dakikasına söylüyor. En uzaktaki yangınlar bile burnuna geliyor, çok şeyi doğru tahmin ediyor, sürekli bir şeyler düşlüyor.

Bir gece düşünde babasının gömü törenini gördü. Uyandı ve ağlamaya başladı. Karşımda ağlayan bu iriyarı adama ne söyleyeceğimi bilemedim. Bir başka gece düşünde sevgili ineğinin öldüğünü gördü... Her sabah otelden çıkıp kendimize iş aramaya başladık. Zvonimir Neuner’in işçilerine en son gelişmeleri soruyor, grevi düzenleyenlerle görüşüyor, küçük çocuklara harçlık veriyor, kadın işçilere bağırıyor, istasyonun bekleme salonunda bütün gün oturan kocalarını gidip almalarını emrediyor. Ben Zvonimir’in yeteneklerine hayran olmaya başlıyorum. Burada yaşayanların dilini bilmiyor, sadece el kol hareketleriyle konuşuyor. Ancak konuştuğu kişiler ne demek istediğini anlıyor. Böyle anlarda onlardan biri. Öfkelendiği anlarda da tabii anadilinde küfrediyor. Karşısındakiler küfrettiğini anlamakta güçlük çekmiyor.

Bir gün akşama doğru tarlalara doğru bir yürüyüş yapıyoruz. Zvonimir büyük bir taşa oturuyor, elleriyle yüzünü kapatıyor ve küçük bir çocuk gibi hıçkıra hıçkıra ağlamaya başlıyor.

“Niçin ağlıyorsun, Zvonimir?” diye soruyorum.

“İneğime ağlıyorum,” diyor Zvonimir.

“Fakat bunu gün boyunca biliyordun. Niçin şimdi ağlıyorsun?”

“Gündüz ağlamaya zamanım olmadığı için.”

Bunu söylerken çok ciddi. Ağlaması on beş dakika sürüyor. Sonra birden susuyor ve ayağa kalkıyor. Aniden gülmeye başlıyor çünkü az ötedeki yüksek bir taşı bostan korkuluğuna benzetmişti.

“Sen bir serçe olsaydın bundan korkar mıydın?”

“Zvonimir,” diyorum, “çekip gidelim buradan! Dön evine. Baban henüz yaşıyor. Belki sen eve dönmezsen ölecek. Ben de yoluma devam etmek istiyorum.”

“Biraz daha kalalım burada,” diyor Zvonimir. Burada uzun süre kalmaya niyetli olduğunu anlıyorum.

Hotel Savoy hoşuna gidiyor. Zvonimir yaşamında ilk kez böyle büyük bir otelde kalıyor. Yaşlı asansör sorumlusu Ignatz’dan hiç rahatsız olmuyor. Ben, başka otellerde kırmızı yanaklı çocukların asansörcü olduğunu anlatıyorum. Zvonimir ise, bir Amerikan buluşu olan asansörü yaşlı ve tecrübeli birinin kullanmasının daha doğru olduğunu söylüyor. Ancak hem asansör, hem de Ignatz onun gözünde pek tekin olmayan şeyler. Bu nedenle odamıza çıkarken merdivenleri yeğliyor.

Zvonimir’in dikkatini oteldeki saatlere çekiyorum. Bunu pek hoş bulmadığını söylüyor. “Fakat biraz değişiklik fena değildir,” diye de ekliyor. Yedinci katı ve çamaşırhaneden yükselen yoğun buharı da gösteriyorum. Akşam yatağa girmeden önce üstünü değiştirirken Sançin’den ve mezarın başına kadar gelen eşeğinden de söz ediyorum. Anlattıklarım hoşuna gidiyor. Daha doğrusu eşeğe çok gülüyor, Sançin’in yaşamıyla ise pek ilgilenmiyor.

Ertesi gün onu Abel Glanz’la tanıştırıyorum. Hirsch Fisch’le de.

Zvonimir Fisch’ten üç piyango aldı. Daha da fazla istediğini söyledi. Kazancının üçte birini Fisch’e vermeye hazırdı. Sonra Abel Glanz’la Yahudi sokağına gittik. Abel birkaç iyi iş çevirdi. Bir ara, cebimizde Alman Markı olup olmadığını sordu. Zvonimir’in yanında Alman Markı vardı. “Kim almak istiyor?” dedi Zvonimir. “Kanner!” dedi Glanz.

“Getirin Kanner’i buraya.”

“Kanner sizin ayağınıza mı gelecek sanıyorsunuz?” diye konuşuyor Glanz. Çok şaşırmış gibi.

“O zaman ben de markı vermem,” diyor Zvonimir.

Bu işten para kazanmak isteyen Glanz hemen koşarak yanımızdan uzaklaşıyor.

Bekliyoruz. Yarım saat sonra dönüyor ve akşam otelin barında buluşacağımızı söylüyor.

Akşam otelin barına indik. Zvonimir’in üzerinde bir Rus asker gömleği vardı. Demir topuklu çizmelerini de giymişti.

Zvonimir, Jetti Kupfer’e sokulup kolunu çimdikledi. Kadın bir çığlık attı. Böyle bir otel müşterisiyle ilk kez karşılaşıyordu. Zvonimir birkaç içkiyi karıştırıp içti. Ignatz’ın omzuna şöyle bir vurdu. Yaşlı asansör sorumlusu sendeledi, dizlerinin üstüne düştü. Zvonimir bardaki birkaç kızla alay eder gibi konuştu. Bazı müşterilere isimleriyle seslendi. Fabrikatör Neuner’e doğru seslenirken de “Bay” demedi, sadece ön adını kullandı. Glanz’a dönüp, “Lanet olası Kanner’de nerede kaldı?” diye öfkeyle sordu.

Barda oturmakta olan kibar beyler surat astılar, fakat seslerini çıkarmadılar. Orduda bir yıl görev yapmış, yüzünde kılıç yarası olan Neuner’de tepki göstermedi.

Anselm Schwadron ve Siegmund Fink aralarında fısıldaşarak konuşuyordu. Az sonra Kanner içeri girdiğinde her zamanki gibi beklediği “merhaba”yla selamlanmadı. Şöyle bir sağına soluna bakındı. Zvonimir’i gördü. Glanz el sallayınca yanımıza geldi ve kibarca, “Bay Pansin’le mi tanışıyorum?” diye sordu.

“Emrinizdeyim, Mister Kanner!” diye Zvonimir sesini yükseltti. Bu konuşmaktan çok bir kükremeydi. Kanner ürkmüş gibi bir adım geri çekildi.

“Öyle bağırmayın!” diye Glanz fısıldadı.

O anda bardaki bütün başlar masamıza doğru çevrilmişti. Fakat Zvonimir hiçbirini umarsamadı, cebinden paralarını çıkardı. Aralarında Danimarka Kronu da vardı. Kimbilir nereden bulmuştu.

Kanner hemen uzandı, Alman Marklarını alıp cebine soktu. Sonra çabucak hesap yaptı, parayı ödedi ve ban terk etti.

“Komisyonum nerede?” diye Glanz sordu.

“Senin komisyonun birkaç kadeh içki!” dedi Zvonimir. Glanz’a peş peşe beş kadeh ısmarladı. Zvonimir’den çekinen Abel Glanz hepsini içti ve sarhoş oldu.

O akşam biz keyifli saatler geçirdik. Diğer müşteriler ise Zvonimir’in davranışlarından rahatsız olmuştu. Ignatz’ın öfkesi, bira sarısı gözlerindeki kıvılcımlardan belliydi. Ancak Zvonimir onu umursamadı ve “Sevgili Ignatz!” diye adıyla seslendi. Ignatz, yaşlı bir erkek kedi gibi yavaş yavaş yürüyerek masamıza geldi.

Fabrikatör, yanına sokulan Tonka’dan pek hoşlanmadı. Yarı çıplak dans eden kızlar masamıza oturdular ve Zvonimir’in onlara uzattığı kurabiyeleri, pasta dilimlerini, kuşlar gibi yediler, küçük kadehlerden değişik içkiler içtiler.

Yarı çıplak, bembeyaz vücutlarıyla aramızda genç kuğular gibi oturuyorlardı.

Sonra Alexander Böhlaug’da bara geldi. Tuhaf bir görünümü vardı. Nedense hem hüzünlü, hem de keyifliydi. Sanki bir derdi vardı da, birkaç kadeh içip neşelenmek istemişti. Zvonimir ona yardımcı oldu.

“Bugün çizmeleriniz sivri!” dedi Zvonimir. “Uzatın bakayım, uçları keskin mi? Çizmelerinizi nerede biletiyorsunuz? Bunlar yeni bir savaş silahı! Uçları sivri Fransız çizmeleriyle saldırı! Kravatınız da benim ninemin başörtüsünden daha güzel.”

Alexander söylediklerini duymamış gibi yaptı. Yüzünü öfkeyle ekşitti. Üzüldüğü bir şey vardı.

“Ben senin yerinde olsam böyle bir kuzenle anlaşamazdım!” dedi Zvonimir bana bakarak.

“İnsan kuzenini seçemez ki!” diye konuştum.

“Sıkma canını!” dedi Zvonimir yüksek sesle ve ayağa kalktı. İriyarıydı. Loş kırmızı ışıkların aydınlatmaya çalıştığı küçük barın ortasında bir duvar gibi dikiliyordu.

Zvonimir ertesi sabah erkenden uyandı. Hemen beni de uyandırdı. Çabucak giyindi. Üzerimdeki yorganı çekip yere fırlattı. Beni yataktan çıkmaya zorladı. Dolaşmaya gidecektik.

Tarlakuşları ne güzel şarkılar söylüyor!

16

Bütün otel Kaleguropulos’un gelmesini bekliyordu. Zvonimir odamızdaki iskemleleri devirdi, sağı solu dağıttı. Pusuya yatıp Kaleguropulos’un gelmesini bekleyecekti. Ben aşağıya inip çay salonuna oturdum. Zvonimir’de yukarıda kaldı.

Bugün otelde pek heyecan ve koşuşturma yoktu. Çoğu müşteri otelde değildi. En üst üç kat bomboştu. Giriş salonu da boştu. Ignatz asansörüyle çıkıp iniyordu. Bir saat kadar sonra Zvonimir yanıma geldi ve gördüklerini anlattı. Odamızın kapısında dururken otel müdürünü görmüştü. Yanından geçen adam onu selamlamıştı. Fakat Kaleguropulos ortalarda yoktu.

Zvonimir o gün olup bitenleri pek umursamazmış gibiydi. Benim kafama ise Kaleguropulos denen “gizem” iyice takılmıştı.

Zvonimir tek başına otelin katlarını geziyor, boş odalara girip çıkıyor. Kimi odalara, üzerinde “Selam” yazan kâğıtlar bırakıyor. Otele geleli üç gün olmasına karşın birçok müşteriyi benden iyi tanıyor.

Tabela yapan, ancak çıkardığı işler müşterilerin hoşuna gitmediği için geçimini zar zor sağlayan karikatürist Taddeus Montag’la arası iyi. Muhasebeci Katz’ı tanıyor, sahne sanatçısı Nawarski’yi, yarı çıplak dans eden ancak yaşları geçmeye başlamış kız kardeşleri, Helene ve Irene Mongol’u da tanıyor. Zvonimir otelde karşılaştığı herkesle içten ve yüksek sesle selamlaşıyor.

Tabii Stasia’yla da tanışıyor. Bana, “Şu anasının gözü kız sana âşık!” diyor.

Böyle sözleri beni sıkıyor. Fakat pek ciddi olmadığını bildiğim için ona öfkelenmiyorum.

“Stasia iyi yürekli bir kız,” diyorum.

Zvonimir iyi yürekli kız olduğuna inanmıyor. Yakında sandığım kadar iyi biri olmadığını bana kanıtlamak için Stasia’yla yatağa gireceğini söylüyor.

Zvonimir otelin bodrumunu tanıyor, mutfağın olduğu alt katı da. İsviçreli aşçıbaşı Meyer’le arası iyi. Becerikli Meyer güzel hamur işleri yapıyor. Zvonimir arada sırada tatlarına bakıyor.

Zvonimir, Ignatz’ın omzuna vuruyor. Ancak bunu şaka yollu yaptığı için Ignatz sesini çıkarmıyor. Sadece kimi gün Zvonimir yanına geldiğinde Ignatz’ın omuzlarını kıstığını fark ediyorum. Bu korku değil, sadece bir refleks. Zvonimir Hotel Savoy’daki en iriyarı ve güçlü adam, istese Ignatz’ı kolunun altına alıp taşır. Hep yüksek sesle konuşuyor, el kol hareketleri yapıyor. O konuşurken yanında duranlar çoğu zaman ürkek ve suskun.

Yaşlı askerî doktor Zvonimir’den hoşlanıyor, onu sıcakkanlı buluyor. Doktor öğleden sonraları Zvonimir’e birkaç kadeh sert içki ısmarlıyor.

“Sizin gibi doktorları orduda çok görmüştüm,” diyor Zvonimir. “Onlar canlıları mezara yollayabilir. Bunu yaptıkları için de yüksek maaş alırlar. İstediklerinin orasını burasını keserler. Müthiş cerrahlardır. Belsoğukluğu çeken bir hastanın elinize düşmesini istemem!”

Doktor bu söylediklerine sadece gülüyor. Zvonimir’e gücenmediği yüzünden belli.

“Ben sizi günün birinde ipte sallandıracağım,” diyor Zvonimir ve yaşlı doktorun omuzlarına birkaç kez vuruyor.

Eminim o güne dek hiç kimse doktorun omuzlarına böyle vurmamıştı.

“Çok güzel bir otel,” diyor Zvonimir. Ancak içinde birbirine yabancı insanların ince duvarları ses geçiren odalarında yan yana yaşadığı, yemek yediği, açlık çektiği Hotel Savoy’un gizemini anlamamış gibi. O, otelde kalan kızların önce bavullarını rehine vermesini, kısa süre sonra da Jetti Kupfer’in tuzağına düşüp yarı çıplak dans etmesini daha ilginç buluyor.

Sağlıklı bir insan. Onu kıskanıyorum. Benim doğup büyüdüğüm Leopoldstadt mahallesinde onun gibi sağlıklı erkekler yok. Tuhaf şeyler onun hep ilgisini çekiyor. Kadınlara pek saygı duymuyor. Kitap okumak nedir bilmiyor. Eline gazete de almıyor. Dünyada neler olup bittiğinden habersiz. Fakat bana en yakın insan. Parasını benimle bölüşüyor. Eminim ki gerekirse benim için canını verir.

Ben de aynısını yapardım.

Hiç unutkan biri değil. Bu otelde kalan hemen hemen herkesin sadece adını bilmiyor, oda numaraları da aklında. Kat görevlisi sabah ona, “403, 41’in odasındaydı,” dediğinde tiyatro sanatçısı Nowakowski’nin dün geceyi Bayan Goldenberg’in yanında geçirdiğini anlıyordu. Bayan Goldenberg hakkında çok şey biliyordu.

Bir gün “Yeterince paran var mı?” diye soruyorum.

Fakat Zvonimir oda hesabını ödemekle ilgilenmiyor. O, Hotel Savoy’a âşık. Ölümünden bir gün önce Sançin’in bana söylediklerini anımsıyorum. “Burada kalan herkes Hotel Savoy’a âşıktır,” demişti. Onun çekiminden hiç kimse kurtulamıyor.

Buna Zvonimir’in dikkatini çekiyorum. Fakat o bana inanmıyor. Zvonimir Tanrı’ya da inanmayan biriydi. Kendi gücünden başka hiçbir gücü tanımıyordu.

“Hotel Savoy bana âşık, dostum.”

Otele yerleşeli beş gün olmuştu. Altıncı günde çalışmaya karar verdi. “İnsan çalışmadan yaşayamaz,” dedi.

“Bu kentte iş yok, yolumuza devam etsek iyi olur,” diye yalvarır gibi konuştum. Fakat Zvonimir burada ikimize de iş bulmaya niyetliydi.

Gerçekten de buldu.

Demiryollarında, yük trenlerinin kalktığı istasyonda, şerbetçiotu dolu büyük balyaların durduğu alanda bize iş verdiler. Onlar kamyondan indirilip vagonlara yüklenecekti. Ancak çalıştıracak işçi bulamıyorlardı. Hep sarhoş, tembel dolaşan birkaç işçiden başka çalışacak kimse yoktu. İstasyon sorumlusu ne yapacağını bilmiyordu. Sonra Neuner’in fabrikasında grev yapan işçilerinden on tanesi işi kabul etti. İki Ukraynalı Yahudi mültecinin yanısıra biz de balyaları vagonlara yükleyecek gruba katıldık. Çalışma sabah yedide başlayacaktı, öğle yemeğini demiryollarının kantini veriyordu. İlk sabah üzerimde eski asker gömleği, cebimde sefertası ve çatal-bıçakla otelden çıktığımı, akşam da üstüm başım kir içinde otele döndüğümü gören Ignatz şaşkın şaşkın baktı.

İşçilere emir vermeyi tabii Zvonimir üstlendi.

Herkes çok çalışkan. Balyaları yerinden oynatmak için hepimize birer uzun kanca veriyorlar. Onları balyalara saplıyoruz ve yuvarlayarak el arabalarına yüklüyoruz. Kanca balyaya saplanınca Zvonimir yüksek sesle, haydi, diye sesleniyor. Çekiyoruz. Sonra bir an durup dinleniyoruz. Haydi! Kirli gri balyalar yere yuvarlanıyor. Balinaları andırıyorlar. Bizler de ellerinde zıpkınlar balina avcıları. Sağımızda solumuzda lokomotifler düdük çalıyor, sinyal levhaları sürekli yeşil-kırmızı yanıp sönüyor. Fakat biz hiçbirine dikkat etmeden çalışıp duruyoruz. Haydi! Haydi! diye Zvonimir bağırıp duruyor. Terliyoruz. Ukraynalı iki Yahudi çabuk yoruluyor. Onlar zayıf bünyeli ve çelimsiz.

Akşama doğru ben de adalelerimin ağrımaya başladığını seziyorum. Üst baldırlarım titriyor. Kancayı balyaya saplarken sağ omzumun sızısıyla inliyorum. Fakat kancanın balyaya iyice saplanması gerek, yoksa balya parçalanır, Zvonimir de öfkeyle küfreder.

Bir gün saat on ikide yemek için kantine geldiğimizde, her zaman oturduğumuz masaya, çene çalan tren biletçilerinin kurulmuş olduğunu gördük. Politikadan, bakandan ve maaş zamlarından söz edip duruyorlardı. Zvonimir masamızdan kalkmalarını rica etti. Fakat kendilerini çok önemli sanan adamlar masadan kalkmaya yanaşmadılar. Öfkelenen Zvonimir kaptığı gibi masayı fırlattı. Tren biletçileri bağırdılar, Zvonimir’in üzerine saldırdılar. Fakat o kasketlerini kaptı ve kapıya doğru fırlattı. Adamlar başları kesilmiş gibi öyle kalakaldılar. Sonra kasketlerinin peşinden kapıya koştular ve öç alacaklarını söyleyerek çekip gittiler.

Biz de her zamanki gibi ağır işimize devam ettik, ter içinde kaldık. Her yanımız ter kokuyor, avuçlarımız sızlıyordu. Adalelerimizin gücünü ve acısını aynı anda hissediyorduk.

Bizler on dört kişiyiz ve Almanya’ya gitmek üzere vagonlara yüklenen balyalarla savaşıyoruz. Yollayanla alıcının kazancı, biz on dört kişinin toplam kazancından kat kat yüksek. Zvonimir bunu bize her akşam işten çıkıp kente dönerken söylüyor.

Balyaları Almanya’ya yollayanı tanımıyorum. Sadece yük vagonların üstündeki tabeledan kim olduğunu biliyorum: Ch. Lustig. İlginç bir isim. Ch. Lustig, Phöbus Böhlaug gibi çok şık bir evde yaşıyor, oğlu Paris’te üniversiteye gidiyor ve rugan ayakkabılar giyiyor. Eşi ona, “Lustig, öfkelenme!” deyip duruyor.

Alıcı kim bilmiyorum. Fakat onun da adı niçin Fröhlich olmasın?

Biz on dört kişi tek bir insan gibiydik.

Hepimiz aynı anda işe geliyor, hep birlikte yemeğe gidiyor, çakşırken aynı hareketleri yapıyorduk Şerbetçiotu dolu balyalar bizlerin ortak düşmanıydı. Ch. Lustig bizi kaynaştırmıştı. Bizler Lustig (keyifli) ve Fröhlich’dik (neşeli). Yüklediğimiz şerbetçiotu balyaları yavaş yavaş azalınca korkmaya başladık Yakında işimiz bitecekti. Sanki bir bütünü kesip parçalayacaklardı. Birbirimizden ayrılacağımız için hüzünlendik

Ve ben artık bencil bir insan değildim.

Balyalan vagonlara yükleme işi üç gün sonra bitti. O gün saat dörtte yapacak iş kalmamıştı. Yük trenlerinin kalktığı istasyonda bir arada oturduk ve yavaş yavaş Almanya’ya doğru yola çıkan şerbetçiotu balyaları yüklü vagonların peşinden baktık kaldık..

17

İnsanlar cepheden dönüyor.

Gruplar halinde geliyorlar. Belli mevsimlerde gelen balıklar gibi akın ediyorlar kente. Yazgıları, cepheden dönenleri batıya sürüklüyor. Son iki ayda yuvasına dönen tek insan görmemiştim. Şimdi ise peş peşe, akın akın geliyorlar. Rusya’dan, Sibirya’dan ve Doğu ülkelerinden.

Oradan oraya sürüldükleri yılların tozu çizmelerinde ve yüzlerinde. Üzerindeki giysiler paramparça. Ellerindeki bastonlar eskimiş, yıpranmış. Hep aynı yönden, aynı yoldan kente varıyorlar. Trenle değil, yürüyerek. Kimbilir kaç yıldır evlerinden uzak oradan oraya sürüldüler...

Benim gibi pek çok ülke ve pek çok yabancı yaşam görmüşler. Onlar yersiz yurtsuz insanlar. Acaba şimdi evlerine dönerken hepsi sevinçle mi dolu? Aralarında, küçük köy ve kasabalarına, eş ve çocuklarının yanına dönmek yerine yıllarca kaldıkları büyük topraklarda yaşamak isteyenler var mı?

Belki de şimdi yurtlarına istedikleri için değil, zorlandıkları için dönüyorlar... Mevsimine göre yola çıkan balık sürüleri gibi onlar da akın akın batıya geliyorlar.

Zvonimir ve ben saatlerce kent dışındaki barakaların önünde durduk ve gelenler arasında tanıdık bir yüz aradık.

Çok insan geçti gitti önümüzden. Aralarında tanıdığımız hiç yoktu. Biz de onlar gibi düşmana ateş etmiş, günlerce açlık çekmiştik. Son yıllarda yaşamında binlerce insan yüzü gören kişi, önünden geçenlerin arasında tanıdık birilerini bulmakta güçlük çekiyor. Akıp giden insanlar balıkları andırıyor, hepsi birbirine benziyor.

Önümden geçenler arasında mutlaka ölümü birlikte hissetmiş olduğum biri var. Fakat çok yazık, şimdi ne ben onu tanıyorum, ne de o beni tanıyor. Yaşamımızın en dehşetli anında aynı korkuyu yan yana yaşamıştık. Bu hüzün bana bir rastlantıyı anımsattı. Bir tren yolculuğunda benimle aynı kompartımanda oturan bir kız bana yabancı gelmemişti. Fakat o kimdi? Yıllar önce aynı yatağı paylaşmış olduğum bir kız mıydı, yoksa sadece çamaşırlarımı yamamış bir kız mıydı?

Ülkelerine dönenlerden bazıları bizim gibi burada kalmak niyetinde. Hotel Savoy’un odaları doldu. Şimdi Sançin’in de odasına yeni bir müşteri var. Alexander arada sırada kullandığı 606 numarayı üç günlüğüne başkasına vermek zorunda kaldı. Otel müdürü, sürekli kullanılmayan odaları böyle durumlarda başkalarına kiralamak hakkına sahip olduğunu iddia etti.

Resepsiyona anahtarımı bırakırken Alexander’ın Ignatz’la tartıştığına tanık oldum.

Hotel Savoy’a verecek parası olmayanlar da barakalarda yatıp kalkıyordu.

Sanki bir yerlerde yeni bir savaş başlayacak. Barakaların bacalarından yine dumanlar çıkıyor, kapı önlerinde fırlatıp atılmış patates kabukları, meyve çekirdekleri ve çürümüş kirazlar duruyor. Kirli çamaşırlar yıkanmış, barakalar arasına gerilmiş iplerde kurutuluyor.

Kentin sokaklarında tuhaf bir hava esiyor.

Cepheden dönen insanlar arasında dilenenler de yok değil. Cepheye bir zamanlar güçlü kuvvetli, gurur dolu gitmiş olan bu erkekler şimdi yaptıklarından hiç utanmıyor. Barakalarda kalanlardan çok azı iş arıyor. Çevredeki çiftlik evlerinden, samanlıklardan bir şeyler çalıyorlar, tarlalardan patates söküyorlar, tavuk ve kazları öldürüyorlar. Çaldıkları her şeyi yatıp kalktıkları barakalara götürüp kesiyor, pişiriyor ve yiyorlar. Barakaların çevresinde doğru dürüst tuvalet çukurları yoktu. Çoğu insan tuvalet ihtiyacını yol kenarlarına gideriyordu.

Kanalizasyonu olmayan kent, eskisinden daha çok kokmaya başlamıştı. Havanın kapalı olduğu günlerde tahta kaldırımların kenarında uzanan dar kanallarda, fabrikaların atığı olan siyah-sarı çamurlu bir mayi, buharlar çıkararak akıp gidiyordu. Burası Tanrı’nın lanetlemiş olduğu bir kentti. Sanki talihsizlik ve kükürt yağmuru, günahkârlar kenti Sodom ve Gomora’ya değil de bu kentin üzerine inmişti.

Tanrı bu kenti endüstriyle cezalandırmıştı. Endüstri Tanrı’nın vermiş olduğu en büyük cezadır.

Burada yaşayanlar savaştan dönen insanlara son aylarda alışmıştı. Hiçbir resmî makam onlardan rahatsız olmuyordu. Hiçbir şeyden çekinmeyen, korku nedir bilmeyen bu insanlar olsa olsa kent polisini rahatsız ediyordu. Ancak onlar da zorluk çıkarıp karışıklık yaratmak istemiyordu. Ne de olsa Neuner’in grev yapan işçileri yeterince huzursuzluk yaratıyordu. Arada sırada çıkan çatışmalara barakalarda yaşayan insanlar da katılıyordu.

Rusya’dan geliyorlardı. Onlar büyük devrimin nefesini beraberlerinde getirmişlerdi. Bir yanardağın uzaklara lav püskürtmesi gibi onlar da devrimi batıya taşımışlardı.

Kent dışındaki barakalar uzun süre boş kalmıştı. Şimdi onlara hareket gelmişti. Sanki bugün veya yarın herkes ayaklanıp yürümeye başlayacaktı. Akşam olunca içyağından yapılmış mumların zayıf alevi barakaları aydınlatmaya çalışıyordu. Fakat oralarda kalan insanlar çılgınca eğleniyordu. Kentten gelen kızlar cepheden dönenlerin eğlencesine katılıyor, sert içkiler su gibi akıyor, dans ediliyor ve frengi yayılıyordu...

Heyecandan ve kargaşadan hoşlanan asker dostum Zvonimir’de barakalara gidiyor. Günlerini yarı aç yarı tok geçiren insanlara kentteki varlıklı kişilerden ve Hotel Savoy’un barındaki yarı çıplak genç kızlardan söz ediyor, fabrikatör Neuner’e de sövüp sayıyor.

“Biraz abartıyorsun,” diyorum Zvonimir’e.

“Böyle yapmazsan senin tek bir sözüne bile inanmazlar,” diye yanıt veriyor.

O, Sançin’in ölümünden söz ederken, bilmeyenler Zvonimir’in yaşlı adamın son saatlerinde yanı başında durduğunu sanır.

Zvonimir çok iyi bir anlatıcı. Onun konuşmalarında insan gerçek yaşamının nefesini hissediyor.

O konuşurken cepheden dönmüş insanlar sessizce dinliyor, şarkılar söylüyorlar. Herkes doğduğu toprakların şarkılarını söylüyor. Çekoslavakya’dan, Almanya’dan, Polonya’dan, Sırbistan’dan şarkılar. Hepsi de hüzünlü, yüksek sesle, hatta bazıları kükrer gibi söylenen şarkılar. Kimi an oluyor sesler eski bir laternayı andırıyor, kimi an oluyor sanki kentin boş sokaklarını dev kilise çanlarının sesi dolduruyor.

Cepheden dönenlerden bazıları aşevinde yemek kuyruğuna giriyor. Zvonimir’de onların arasında. Ben de sıraya giriyorum. Zvonimir, yemeğin lezzeti iyi, diyor. Ona hak veriyorum.

“Amerika!” diyor.

Kuru fasulye çorbası oldukça koyu. Kaşık tabakta, toprağa sokulmuş bir kürek gibi dimdik duruyor. Herkesin damak tadı başkadır. Ben koyu kıvamlı patates ve kuru fasulye çorbalarını severim.

Pencereleri hiç açılmayan, yerleri süpürülmeyen, masaları temizlenmeyen aşevinin her köşesinden yükselen pis kokular, pişen yemeklerin kokusuna karışıyor.

İnsanlar masalarda dip dibe oturuyor, dirsekleri birbirleriyle savaşıyor. Ruhları barış dolu, bakışları dostça. Ordularıysa birbirlerine saldırıyor.

Çevresi ferah olan, sıkışıklık içinde yaşamayan insan huzur içindedir. Büyük lokantalarda rahat oturdukları için birbirlerine el sallayıp selâmlaşırlar. Phöbus Böhlaug’un evinde kimse birbiriyle tartışmaz. Çünkü orada çok yer vardır, insanlar birbirlerine uzak dururlar. Bir yatakta iki kişi yattığında yer arayan bacaklar, kollar çarpışır; eller, üstlerini örten tek yorganı çekiştirir.

Öğlen saat yarımda uzun bir insan kuyruğunda bekleşiyoruz. En öndeki canı sıkkın polis, elindeki kılıcı sallayıp duruyor. Bekleşenleri yirmişerli gruplarla içeriye alıyorlar. Ben Zvonimir’le yan yana bekliyorum.

İnsanlar çok yavaş ilerlediği için Zvonimir küfür ediyor. Sonra polisin yanına gidip öfkeyle konuşuyor. Ancak bekleşenlerle konuşmasına izin verilmediğinden olacak, polis ona yanıt vermiyor.

Zvonimir senlibenli konuşup adama “Arkadaş” diye hitap ediyor. Adam hâlâ yanıt vermeyince, bir polisin suskun kalmaya hakkı olmadığını söylüyor.

“Arkadaş, sen bir balık gibi suskunsun!” diyor Zvonimir. “Yaşayan bir balık gibi değil, içi soğanla dolu, pişirilmeyi bekleyen bir balık gibi! Bizim oralarda konuşmayı bilen insanları polise alırlar. Benim gibilerini!”

Kuyrukta bekleşen birkaç kadın şaşkın şaşkın bakıyor. Zvonimir’in söylediklerine gülmek istedikleri, fakat çekindikleri yüzlerinden belli.

Zvonimir’le baş etmesinin zor olduğunun farkına varan polis bıyıklarını şöyle bir sıvazladıktan sonra konuşuyor:

“Yaşam sıkıcıdır. Konuşacak konu yok ki...”

“Bak arkadaşım,” diye Zvonimir sözünü kesiyor. “Sen savaşa katılmadığın için böyle düşünüyorsun. Sen askerî poliste görev yapıyorsun. Cephede siperde yatan ve ölümü bekleyenin konuşacak çok şeyi vardır.”

Sırada bekleyen birkaç kişi gülüyor. Polis yanıt veriyor:

“Bizim de yaşamımız tehlike altındaydı!”

“Evet,” diyor Zvonimir. “Korku nedir bilmeyen bir asker kaçağını yakaladığınızda yaşamınız tehlike altındaydı... Sizi anlıyorum.”

Cepheden dönenler dostumu seviyor. Polis ise sevmiyor.

“Sen bir yabancısın,” diyor. “Ve çok konuşuyorsun.”

“Arkadaş, ben savaştan evine dönen biriyim. Burada bir süre kalmaya hakkım var. Çünkü ülkemin hükümeti senin hükümetinle bir anlaşma yaptı. Fakat sen bunu anlamıyorsun. Benim ülkemde senin hemşerilerin yaşıyor. Burada saçımın bir teline zarar geldi mi, benim hükümetim hemşerilerinin kafasını keser. Anladığım kadarıyla sen politika nedir bilmiyorsun. Bizde ise her polis, mesleğe başlamadan önce politika üzerine sınava girmek zorundadır.”

Bu gerekçelerin doğruluğu karşısında adam susuyor.

Zvonimir sık sık öfke dolu konuşuyordu.

Sırada çok beklediğinde öfkelenip küfür ediyor. İçeriye girip çorbasını aldığında da öfkesi dinmiyordu. Çorba ya soğumuştu, ya tuzsuzdu, ya da çok tuzluydu. Orada bekleşen insanların da keyfini kaçırmayı başarıyordu. Sıradakiler seslerini yükseltiyor, öfkeyle bir şeyler söyleyip duruyorlardı. Tezgâhın arkasındaki aşçılar da şaşırıyor, kendilerine emredilenden daha büyük porsiyonlar veriyordu. Zvonimir böyle anlarda huzursuzluğu artırmayı çok iyi biliyordu.

Fabrika işçisi kadınlar fakirlere dağıtılan çorbayı, yanlarında getirdikleri tencerelere doldurup akşam yemeği için evlerine götürüyordu.

Çorba o kadar koyuydu ki, soğutulduğunda kesekâğıdında taşınabilir veya ekmek arasına konup yenebilirdi. Her zaman lezzetliydi. İnsanlar ağır ağır yediği ve içeriye yirmi kişiden fazla alınmadığı için yemek dağıtımı üç saat sürüyordu.

Burada çalışan aşçıların durumlarından memnun olmadığı kulağımıza geliyordu. Ellerine geçen düşük maaşla bütün gün çalışmak istemiyorlardı. Yardım derneğinin aşevinde çalışan kadın elemanlar bir gün işe gelmedi. Zvonimir içlerinden birine “Yenge” deyince, onlar da aşevini kapatmakla tehdit etmişlerdi.

“Siz aşevini kapatırsanız, biz onu yine açarız!” diye karşılık veriyor Zvonimir. “Tabii Bay Neuner’i de bizi öğle yemeğine davet etmesi için zorlayabiliriz. Onun çorbası mutlaka buradakinden daha lezizdir.”

“Evet, Neuner...” diye mırıldanıyor fabrika işçisi kadınlar.

Görünümleri hiç de güzel değil. Hepsi bitkin, yüzleri solgun. İçlerinde hamile olanlar sanki hiç hoşlarına gitmeyen bir yükü taşıyorlar.

“Ormandan evine bir deste odun taşıyan,” diye konuşuyor Zvonimir, “akşama odasının sıcak olacağını bilir.”

“Greve gitmemiş olsalardı Neuner çocuk bekleyen bütün kadınlara ek maaş verecekti,” diyor kadınlar ve ağlıyorlar.

“Hayır, bunu yapmayacaktı,” diye Zvonimir karşılık veriyor. “Hep daha çok kazanmak isteyen Neuner böyle bir şey yapmaz.”

Neuner’in fabrikasında kıl fırçalar imal ediliyordu. Çiftliklerden gelen domuz kılları yıkanıp temizleniyor, onlardan fırçalar yapılıyordu. Bu fırçalar evlerde temizlikte kullanılıyordu. Bütün gün domuz kılları yıkayıp parlatan işçiler toz yutuyor, akciğer kanaması geçiriyor ve elli yaşına gelince de yaşama veda ediyordu.

Sağlık yönetmeliklerine göre, çalışanlar maske takmak zorundaydı, Çalıştıkları odaların yüksekliğinin ve büyüklüğünün yanısıra, çalışma sırasında kaç pencerenin açık olması gerektiği de bu yönetmeliklerde yazıyordu. Fakat fabrikasında yapması gereken yapısal değişimler Neuner’e çocuk bekleyen kadınlara vereceği ek maaştan kat kat pahalıya mal olacaktı. Bir işçinin ölümü üzerine çağrılan askerî doktor da ölüm kâğıdına o kişinin veremden veya kan zehirlenmesinden değil, kalp yetmezliğinden ölmüş olduğunu yazıyordu. Fabrikasında çalışan bütün işçiler “kalp hastası”ydı. Bu nedenle de hepsinin ölüm nedeni “kalp yetmezliği” idi. Askerî doktor iyi bir adamdı! Her gün Hotel Savoy’un barında kadeh kadeh içki içiyordu. Ölümünden önce Sançin’e odasındaki fazla şaraplardan hediye etmişti.

Sendika yöneticilerinin de yaşamları iyi sayılmazdı. Fakat onlar kendilerini fabrika başkanı sanıyordu. Neuner de başlarındaki kraldı. Şimdi işçiler greve gidince sendika başkanları Neuner’e sokulmanın yollarını arıyordu.

Günün birinde onları huzuruna kabul etti. Adamlara şarap ve havyar ikram etti, avans verdi ve Bloomfield’in yakında kente geleceğini söyleyip oyaladı, işçileri, fabrikatör Neuner’in hiç umurunda değildi.

Uzun kolları okyanusun ötesine uzanan Bloomfield baba yurdundaki bütün fabrikalara ortaktı. Doğduğu toprakları yılda bir kez ziyaret ettiğinde, her şeyi önceden düzenlediği için, Neuner cebinden hiç harcama yapmadan işler yoluna girerdi.

Neuner Bloomfield’i bekliyordu.

Sadece Hotel Savoy beklemiyordu Bloomfield’i. Bütün kent onu bekliyordu. Yahudi mahallesindekiler onun yolunu gözlüyordu. Cebinde döviz olanlar satmıyordu. Bu nedenle döviz işi durgundu. O, otelin en üst katlarında da bekleniyordu. Bloomfield’in hâlâ kente gelmemiş olması Hirsch Fisch’i korkutuyordu. Acaba başına bir şey mi geldi diye dertleniyordu. Düşlerinde, ona satacağı çok güzel rakamlar görmüştü. Hirsch Fisch’in bana sattığı rakamlar, belediyedekilerin söylediğine göre iki hafta önce çıkmıştı.

Aşevinde de insanlar Bloomfield’den söz edip duruyordu. Gelir gelmez mutlaka bütün istekleri yerine getirecekti. İşte o zaman bu kentin çehresi yenilenecekti. İşçilerin istediği zammı Bloomfield bir günde purolarına harcıyordu!

Bloomfield kentin her köşesinden bekleniyor. Yetimhanenin bacalarından biri yıkılmış, tamir edilmiyor, çünkü Bloomfield her yıl yetimhaneye bağışta bulunuyor. Bloomfield’in gelip doktor faturasını ödemesi için hasta Yahudiler doktora gitmiyor. Kent mezarlığında mezarlar çökmüş, iki tüccar yanmış dükkânlarını tamir ettireceklerine mallarını kaldırıma yaymış satış yapıyor. Herkes Bloomfield’in karşılamasını istediği bir şey buluyor. İşte bu nedenle bütün kent onun yolunu gözlüyor. Yatak takımlarını yenilemek, emlak kredisi almak, düğün yapmak isteyenler Bloomfield’i bekliyor.

Hava çok gergin. Abel Glanz yanıma gelip anlatıyor, kendine yeni bir iş bulmuş, hemen başlayabilirmiş. Fakat Glanz yine de Bloomfield’in gelmesini beklemeye niyetli, belki onun vereceği iş daha iyidir! Glanz’ın amcalarından biri Amerika’da yaşıyor, onun evinde yatıp kalkabilirmiş. Eğer Bloomfield ona iş yerine sadece gemi bileti verirse amcasının aracılığıyla iş bulacağına inanıyor.

Glanz’ın amcası New York sokaklarında limonata satıyor.

Phöbus Böhlaug’un bile paraya gereksinimi var. işlerini büyütmek istiyor. O da Bloomfield’i bekliyor.

Fakat Bloomfield gelmiyor.

Almanya’dan her tren gelişinde insanlar peronda bekleşiyor. Trenden kibar beyler iniyor. Üzerlerinde yağmurluklar, ellerinde uzun şemsiyeler, deri bavullar, koltukaltlarında İngiliz kumaşından kahverengi ve sarı örtüler...

Fakat Bloomfield gelmiyor.

İnsanlar her gün istasyona gidip Almanya trenini bekliyor.

18

Ve günün birinde Bloomfield geldi. Aniden.

Dünyada büyük olaylar, kuyrukluyıldızların geçmesi, devrimlerin gerçekleşmesi veya ünlü bir prensin evlenmesi, her şey aniden, beklenmedik bir anda olur. Büyük olaylar hep aniden gerçekleştiklerinde büyüktür.

Bloomfield, Henry Bloomfield’de beklenmedik bir anda geldi. Sabaha karşı saat ikide Hotel Savoy’un kapısından içeri girdi.

Gecenin bu saatinde kente tren gelmiyordu ki! Bloomfield trenle gelmiş olamazdı. Hem o trene binmek zorunda mıydı? Hayır. Demiryollarına güvenmediği için olacak, Bloomfield altında Amerikan modeli koskocaman bir otomobille kente gelmişti.

İşte Henry Bloomfield böyle biriydi. İnsanlar nasıl güneş, rüzgâr ve ilkbahar gibi doğanın yasalarına alışmışsa onun da herkes gibi trenle geleceğini sanmıştı. Bloomfield’in ise kendine göre yasaları vardı. Bölge müdürlüklerinin uzun çalışmalarıyla hazırlanmış, devletin onayladığı, üzerinde resmî armayı ve mühürü taşıyan tren hareket saatlerine bile güvenmeyen biriydi.

Bloomfield’in sabaha karşı saat ikide otelin kapısından girişine Zvonimir ve ben tanık olduk. Çünkü biz gecenin bu saatinde barakalardan otele yeni dönüyorduk.

Zvonimir çok içmiş, yanına gelen herkese sarılıp yanağından öpmüştü. Bu gece de barakadan çıkıp sert gece rüzgârını yüzüne yiyince kendine gelmişti. “Rüzgâr beynimdeki bütün alkolü uçurup götürüyor,” demişti.

Kentin sokakları ıssız. Tek ses kilisenin çanından geliyor. Siyah bir kedi kaldırımda koşarak uzaklaşıyor. Evlerde uyuyanların nefes alıp verişi duyuluyor. Otelin bütün pencereleri karanlık. Gece lambası, girişi biraz aydınlatıyor. Dar sokakta otel korku veren bir dev gibi duruyor.

Kapının camından gece görevlisi görünüyor. Çevresi sırma şeritli kasketini çıkarmış. Adamın başını ilk kez görüyordum. Ortası kel başından inen saçları, bir doğumgünü pastasının çevresinden sallanan süslü ince şeritleri andırıyor.

Gece görevlisi rahat oturmuş, bacaklarını uzatmış. Belki de düşünde bir yatakta yattığını görüyor.

Duvardaki saate göre ikiye üç dakika var.

İşte o anda bir otomobil sesi duyuluyor, hızla kapıya yanaşıyor. Lastikleri sokağın taşlarında gürültü çıkarıyor. Otomobili kullanan, bütün kenti uyandırmak mı istiyor? Aynı anda birkaç pencere açılıyor. İki kişi konuşuyor. Motor sesi yaklaşıyor. Farların ışığı sokağı aydınlatıyor. Sanki mehtap yerdeki taşlara vurmuş.

İşte Bloomfield kente böyle girmişti. Bir gece hücumunu andırıyordu gelişi. Sokağa ve evlere vuran farların güçlü ışığı bana bir an için gece savaşını anımsattı. Düşmanın avcı uçaklarını gözümün önüne getirdim.

Otelin önünde duran büyük bir otomobildi. Şoförün üzerinde deri bir üniforma vardı. İndikten sonra bir an durdu; karşımda yabancı dünyadan gelmiş bir yaratık var sandım.

Otomobilin motoru bir süre daha çalıştı. Tekerlekleri ve kapıları, geçtiği toprak yolların çamuruyla kirlenmişti. Orta boy bir gemi kamarası büyüklüğündeydi.

Kendimi bir an için cephede sandım. Bir general bizi denetime gelmişti ve şansıma nöbet sırası bendeydi. Elimde olmadan şöyle bir toparlandım ve hazırolda bekledim. Biri indi. Uzun paltolu adamın yüzünü seçemedim. Hemen arkasından biri daha indi. Paltosu kolundaydı. İlk inen adamdan daha kısa boyluydu. İngilizce bir şeyler mırıldandı. Ne dediğini anlamadım. Kısa boylu olan mutlaka Mister Bloomfield’di, diğeri de emirlerini yerine getiren sekreteri.

Evet, sonunda kente gelmişti Bloomfield.

“İşte bu Bloomfield,” diyorum Zvonimir’e.

Zvonimir sanki bana inanmamış gibi, sekreterini beklemekte olan ufak tefek adamın yanına sokuluyor ve soruyor:

“Mister Bloomfield?”

Bloomfield, yanında duran iriyarı Zvonimir’e şöyle bir bakıp “evet” der gibi başını sallıyor. Eminim o anda yanında bir kilise kulesi duruyor sanmıştır. Sonra da başını yanına gelen sekreterine doğru çeviriyor.

Gece görevlisi çoktan uyanmıştı. Kasketi yine başındaydı. Ignatz hızla yanımızdan geçti.

Zvonimir omzuna şöyle bir dokunmadan edemedi.

Barda müzik susmuştu. Küçük kapısı hafif aralıktı. Neuner’le Kanner dışarı çıkmıştı.

Jetti Kupfer’de yanlarına geldi.

“Bloomfield gelmiş!” diye konuştu.

“Evet, Bloomfield geldi!” dedim ben de.

Zvonimir bir şarkıya başladı. Giriş holünün ortasında, tek ayağının üzerinde dans etti.

“Bloomfield geldi! Ah, ah, ah!..”

Jetti Kupfer yanına gidip, “Susun!” diye öfkeyle tısladı ve tombul elini Zvonimir’in ağzına bastırdı.

Bloomfield’in sekreteri, Ignatz ve gece görevlisi adam otomobilden aldıkları ağır bavulları hole taşıdılar.

Henry Bloomfield resepsiyondaki rahat koltuğa kuruldu ve bir sigara yaktı.

Neuner bardan çıktı. Heyecanlıydı, yüzünde kırmızı lekeler oluşmuştu. Sanki saatlerce bir şöminenin yanında oturmuştu.

Neuner yavaş yavaş Bloomfield’in yanına sokuldu. Bloomfield yerinden kıpırdamadı.

“İyi akşamlar!” dedi Neuner.

“Nasılsınız?” dedi Bloomfield. Bu bir sorudan çok bir selamlamaydı. Pek meraklı değil gibiydi.

Bloomfield, küçük elini Neuner’e uzattı. Kocaman bir kesekâğıdına konan küçük bir şey gibi Neuner’in iri parmakları arasında kayboldu.

Aralarında Almanca bir şeyler konuştular. Ancak söylediklerine kulak kabartmak doğru olmayacaktı.

Aynı anda Ignatz nefese nefese, üzerinde koskocaman 13 yazan bir kartonla yanımızdan geçti. Herhalde oda kapısının üzerindeki numarayı değiştirecekti.

Zvonimir yanından geçen Ignatz’ın omzuna birkaç kez vurdu. Ignatz umursamadı. Sanki birinin ona vurduğunu fark etmemişti bile.

Bayan Kupfer barına döndü. Ben de barda bir şeyler içmek isterdim. Ancak Zvonimir yanımdaydı, bu saatten sonra içmesi iyi olmayacaktı.

Asansöre binip yukarı çıktık. Ignatz ilk kez bizimle değildi. Hirsch Fisch, ayağında sadece külotu olduğu halde koridorda dolaşıyordu. Aşağıya inip Bloomfield’le konuşmak istediğini söyledi.

“Fakat önce üzerinize bir şey giymelisiniz Bay Fisch!” dedim.

“Nasıl durumu? Kilo almış mı?”

“Hayır. Eskisi gibi zayıf!”

“Tanrım!” dedi Fisch. “Yaşlı Bloomfield bunu bilseydi...” Sonra dönüp odasına girdi.

“Biri şu Bloomfield’i öldürse ne olurdu?” diye konuştu Zvonimir az sonra yatağında yatarken.

Fakat ben yanıt vermedim. O akşam çok içmiş olduğunu biliyordum.

19

Ertesi sabah Hotel Savoy bana çok değişmiş gibi geliyor.

Herkes gibi benim de içimi bir heyecan kaplamıştı. Çevreme daha farklı bakmaya başlamıştım. Sanki her şeyi kocaman bir dürbünden seyrediyordum.

Odaları temizleyen kızlar her zamanki gibi bu sabah da başlarında kepleriyle çalışıyor olabilirdi. Fakat bana öyle geliyordu ki bugün önlükleri ve kepleri daha temiz, daha kolalıydı. Sanki Kaleguropulos gelmişti. Odalara hizmet veren elemanların yeşil önlükleri de bugün tertemizdi. Koridor ve merdivenlerdeki kırmızı halılarının üzerinde tek sigara külü yoktu.

Bütün otelde alışılmamış, beni rahatsız eden bir temizlik vardı. Göre göre alışmış olduğum kimi tozlu köşeler şimdi pırıl pırıldı, gözüm onları arıyordu.

Beş çayı içilen salonun bir köşesindeki örümcek ağına zamanla alışmıştım. Şimdi o da yok olmuştu. Merdivenleri inerken tırabzanlar bazı yerlerde tozlu olduğu için elim kirlenirdi. Bugün ise avcum her zamankinden temiz. Tırabzanlar bugün sabundan yapılmış gibi.

Bloomfield otele geleli daha bir gün oldu, insan yemeğini hiç çekinmeden yerde de yiyebilir.

Her yer cila kokuyor. Bir an için Leopoldstadt’taki evimi anımsıyorum. Orada da paskalyadan bir gün önce bütün odalar böyle kokardı.

Otele sanki bayram gelmişti. Eksik olan tek şey kent kiliselerinin çan sesleriydi.

Tanımadığım biri aniden yanıma gelip bana bir hediye paketi verseydi hiç şaşırmazdım.

Otel pırıl pırıldı. Dışarıdaysa sicim gibi yağan yağmur, kömür tozunu kentin üzerine indiriyordu. Hiç aralıksız, sürekli yağıyor, her şeyi koskocaman bir örtü gibi altına alıyordu. Dışarıda ellerinde şemsiyeler, palto yakalarını kaldırmış, hızlı hızlı yürüyen insanlar birbirlerine çarpıyordu.

Böyle günlerde insan kentin gerçek yüzünü görüyordu. Yağmur onun üniformasıydı. Burası insanın içini karartan bir yağmurlar kentiydi.

Kaldırımların yağmurlarla yumuşayıp çürüyen tahtaları, üzerinde yürürken tabanları eskimiş ıslak ayakkabılar gibi gıcırdıyor.

Yanlarındaki toprak oluklar yağmur sularıyla dolup çamura dönüşüyor, kirli bir derecik gibi tembel tembel akıp gidiyor.

Yağmur damlaları binlerce kömür tozunu kentin üzerine indiriyor, insanların yüzlerine ve giysilerine yapıştırıyor.

Sicim gibi yağan yağmur en kalın giysilerin bile içine sızıyor. Gökyüzünde büyük temizlik olacak, kirli suları dev kovalarla dünyanın üzerine döküyorlar.

Böyle günlerde en iyisi otelden dışarı adım atmamak, çay salonunda oturmak ve gelip gideni seyretmek.

Batıdan saat on ikide kente varan ilk tren otele üç Alman müşteri getirdi.

Yeni gelenler üçüzleri andırıyordu. Üç yataklı bir oda tuttular. Duyduğuma göre oda numaraları 16’ydı. Beşikte yatan üçüzler gibi bu adamlar da tek yatağa sığardı.

Yazlık paltolarının üzerine yağmurluk giymişlerdi. Üçü de aynı boydaydı, hafif göbekliydi. Bıyıkları siyah, gözleri küçüktü. Başlarında kasketler vardı, ellerinde de kılıflara geçirilmiş şemsiyeler. Bu adamların birbirlerini karıştırmaması bir mucizeydi!

Batıdan öğleden sonra saat dörtte gelen ikinci trenden, tek gözü cam bir adamla, dizlerini kırarak yürüyen kıvırcık saçlı bir genç indi.

Akşam saat dokuzda kente varan tren de iki genç daha getirdi. Ayaklarındaki ince tabanlı, sivri burunlu çizmeler dikkat çekiyordu. Giyimleri de oldukça moderndi.

Birinci kattaki 17, 18, 19 ve 20 numaralı odalar doluydu.

Henry Bloomfield’le akşamüstü, beş çayında tanıştım.

Bunu, askerî doktorla çene çalan Zvonimir’e borçluyum. Ben yanlarına oturmuş, konuşmalarına karışmadan gazetemi okuyorum.

Bloomfield, yanında sekreteriyle salona giriyor. Askerî doktor ayağa kalkıp yeni gelenleri selamlıyor ve masamıza davet ediyor. Sonra Zvonimir’i tanıştırıyor. Bloomfield, “Tanışıyoruz,” diyor ve elini uzatıyor.

Elimi sıkan küçük çocuk eli, oldukça güçlü. Kemikli ve buz gibi.

Askerî doktor yüksek sesle konuşuyor. Amerika üzerine bazı şeyler soruyor. Bloomfield az konuşuyor. Daha çok sekreteri soruları yanıtlıyor.

Bloomfield’in sekreteri bir Yahudi. Prag doğumlu. Adı Bondy.

Konuşurken çok saygılı, askerî doktorun en budalaca sorularına bile bir yanıt veriyor. Söz bir ara Amerika’daki içki yasağına geliyor. İnsan nasıl yaşardı böyle ükede? Zvonimir çok merak ediyor.

“Amerika’da insan hüzünlendiğinde içki içemezse ne yapıyor?” diye soruyor.

“Gramofona plak koyup çalıyor,” yanıtını veriyor Bondy.

İşte ben Bloomfield’i böyle tanıdım.

Onu gözümün önüne bambaşka getirmiştim. Bloomfield ise görünüşü, üzerindeki giysi ve davranışlarıyla tam bir modern Amerikalıydı. Henry Bloomfield’in isminden ve doğduğu ülkeden utandığını sanmıştım. Hayır, o hiç utanmıyor. Bizimle sohbet ederken sözü babasına getiriyor.

İçki sadece içene zarar verir, dermiş babası. Henry Bloomfield, babasının sık sık kullandığı Yahudi vecizelerinden de söz ediyor.

Küçük yüzü biraz köpeği andırıyor. Kocaman bir bağa gözlük nokta gibi gözlerini örtüyor. Küçük gözler canlıdır, fıldır fıldır olur. Onun gözleriyse yavaş hareket ediyor, karşısındakine dikkatle bakıyor.

Henry Bloomfield sanki çevresindeki her şeyi iyice inceliyor, gözleriyle dünyayı içine çekiyor.

Üzerindeki takım tipik Amerikan giysisi değil. Bloomfield’in eski moda ve şık bir görünümü var. Gömleğinin üzerine takacağı geniş, beyaz bir yakalık yüzüne çok uyardı.

Henry Bloomfield, garsonun getirdiği acı kahveden, susamış küçük bir kuş gibi çabucak birkaç yudum alıyor. Yarısını da fincanında bırakıyor. Tabağındaki küçük pastayı çatalıyla ikiye bölüyor. Yarısını ağzına atıp diğer yarısına dokunmuyor. Sanki yiyip içmeye pek zamanı yok. Bana kalırsa Bloomfield kendine pek dikkat etmiyor. O çok önemli ve büyük işlerle ilgileniyor.

Dev şirketler kurmak, yaşlı Blumenfeld’in oğlu Henry Bloomfield için daha çekici.

Yanımızdan geçenler yaşlı adamı selamlıyor. Sekreteri Bondy her defasında, sanki bir yay onu yerinden fırlatıyormuş gibi hızla ayağa kalkıyor. Bloomfield ise oturmasını sürdürüyor. Her türlü nezaket kuralını onun yerine sekreteri yerine getirmek zorunda.

Bloomfield bazılarına küçük elini uzatıyor, bazılarının selamına ise sadece başını şöyle bir sallayarak karşılık veriyor. Böyle anlarda başparmağını yeleğinin cebine sokuyor, diğer dört parmağıyla trampet çalıyor.

Arada sırada kısaca bir esniyor. Gözlerinin yavaş yavaş sulandığını ve gözlüğünün buğulandığını fark ediyorum. Cebinden çıkardığı kocaman bir mendille gözlük camlarını siliyor.

Ufak tefek, büyük Henry Bloomfield sakin ve anlayışlı birini andırıyor. 13 numaralı odada kalmak istemesi onun Amerikalı yanını gösteriyor. Bence bu bir batıl inanç değil! Bugüne kadar tanıdığım birçok anlayışlı, aklı başında insanın benzer çılgınlıkları olduğunu görmüştüm.

Zvonimir’in sessizliği tuhafıma gidiyor. Onu şimdiye kadar hiç böyle suskun görmemiştim. Bir an, acaba Bloomfield’i nasıl öldüreceğini mi kafasından geçiriyor diye düşünüyorum ve çok korkuyorum.

Aynı anda Alexander salona giriyor. Başındaki keçe şapkayı çıkarıp eğilerek selam veriyor. Sonra bana bakarak şöyle bir gülümsüyor. Sanki diğer masadakilere, burada oturan Alexander’ın yakın dostları, demek istiyor.

Sonra salonda, birilerini ararmış gibi şöyle bir dolaşıyor. Fakat masalarda aradığı tek tanıdık yok.

“Amerika çok ilginç bir ülke,” diye konuşuyor askerî doktor biraz safça ve masadaki suskunluğa son veriyor. Sonra her zamanki eleştirilerine başlıyor: “Bu kentte ise insanlar körleşiyor. Düşünmesinler diye kafatasları dikilip kapatılıyor. Beyinleri çürütülüyor!”

“Fakat dilleri değil,” diyorum.

Bloomfield başını bana doğru çeviriyor. Hissediyorum, bakışlarında teşekkür var. Yüzünde tek hat bile o anda hafifçe gülümsediğini açığa vurmuyor. Sadece küçük gözlerinin, gözlük camından dışarı taşan bakışlarında alaycı bir anlatım var.

“Sizler bu kentin yabancısısınız, öyle değil mi?” diye Bloomfield Zvonimir’le bana bakarak soruyor.

Masaya oturduğumuzdan bu yana sorduğu ilk soru.

“Biz cepheden dönen askerleriz,” diye yanıt veriyorum. “Biraz değişiklik olsun diye bu kentte kalıyoruz. Yakında yolumuza devam edeceğiz, arkadaşım Zvonimir ve ben.”

“Ne zamandır yollardasınız?” diye nazik Bondy söze karışıyor.

Mükemmel bir sekreter. Bloomfield’in tek cümleyle konuşmayı açması yetiyordu. Bondy hemen atılıyor ve şefinin görüşlerini kelimelere döküyordu.

“Altı aydır yollardayız,” oluyor yanıtım. “Evimize dönene kadar kimbilir daha kaç ay geçecek...”

“Esir kampında yaşamınız zor muydu?”

“Savaştaki yaşamımız çok daha zordu,” diyor Zvonimir.

Ve susuyoruz.

Bugün Almanya’dan gelen üç kişi az sonra salona giriyor. Bloomfield ve Bondy bize veda edip ayağa kalkıyor. Üçüzlerle aynı masaya oturuyorlar.

20

Üçüzler oyuncak yapımcısıydı. Bunu ertesi gün kat garsonu genç söyledi. Onlar üçüz değildi. Aynı şeylerden hoşlandıkları için üçüz kardeşler gibi hep bir arada geziyorlardı.

Aynı gün başkaları da geldi. Yeni müşterilerin çoğu Berlinli’ydi. Bloomfield buraya gelmeden önce Berlin’de bir süre kalmıştı. Şimdi gelenler de onu tanıyanlardı.

İki gün sonra da Christoph Kolumbus geldi Christoph Kolumbus, Bloomfield’in berberiydi. Sanki onun “bagajı”ydı. Nereye gider gitsin peşinden yolculuk ediyordu.

Çok konuşkan biriydi Alman kökenliydi Babası Kristof Kolomb hayranı olduğu için oğluna Christoph Kolumbus ismini vermişti. Çok ünlü bir isme sahip olan oğlu da gemi kaptanı değil, berber olmuştu.

Mesleğinde başarılı, görgü sahibi biriydi. Kendini karşısındakine, Mister Bloomfield’in berberi Christoph Kolumbus, diye takdim ediyordu. Hafif Ren bölgesi şivesiyle güzel bir Almanca konuşuyordu.

Christoph Kolumbus ince, uzun boyluydu. Sarı saçları kıvırcıktı. Mavi gözlerinin bakışından iyi niyetli bir insan olduğu anlaşılıyordu.

Doğru dürüst berber olmayan bu kentte bir dükkân açmaya niyetli. Para onun için pek önemli değil. Dükkânı Hotel Savoy’da açacak. Bloomfield’in görüşünü ve iznini alıyor. Resepsiyonun hemen yanındaki küçük oda boş duruyor. Hesaplarını ödedikten sonra kentte bazı işleri olan müşterilerin veya birkaç gün sonra tekrar dönecek olanların bavulları orada duruyor.

Ignatz bana, Christoph Kolumbus’un mutlaka o odayı istediğini anlatıyor.

Kısa süre sonra berber dükkânını oraya açmasına izin çıkıyor. Christoph Kolumbus akıllı ve becerikli biri. İnce uzun biri olduğu için küçük dükkânda rahatça hareket edebiliyor. Yaşamı boyunca başkalarının görmediği şeylere el atmayı hep bilmiş. Eminim Bloomfield’in özel berberi olmasının nedeni de bu.

Kentte, Ignatz, askeri doktor ve Alexander’den başka hiç kimse, berber dükkânı açmaya karar veren bu kişinin çok ünlü bir isime sahip olduğunu bilmiyordu.

Zvonimir sordu: “Gabriel, sen okumuş yazmış bir adamsın. Amerika’yı keşfeden Kolumbus değil miydi?”

“Evet, Kolombus’du.”

Zvonimir tekrar sordu: “Peki, Alexander kimdi?”

“Alexander Makedonyalı bir kraldı. Pek çok ülke fethetmişti.”

“Anlıyorum,” dedi Zvonimir.

Akşama doğru Alexander’le çay içilen salonda bir araya geldik.

“Şu Kolumbus’un otele berber dükkânı açmasına ne diyorsunuz?” diye gülerek sordu. “Kolumbus diye berber adı olur mu?”

Zvonimir karşısındakine şöyle bir baktı ve hızlı hızlı konuştu: “Bir berberin adının Christoph Kolumbus olması hiç de fena değil. Fakat sizin adınızın Alexander olması...”

İyi söylemişti. Alexander sesini çıkarmadı.

Bazı günler, “Zvonimir, artık buradan ayrılsak iyi olacak,” diyorum.

Fakat gitmeye hiç niyeti yok. Günlerdir beklenen Bloomfield sonunda gelmişti. Otelde ve kentteki yaşam gittikçe daha çok ilgisini çekiyor. Berlin treni her gün daha çok yabancı getiriyor. Tüccarlar, aracılar ve avareler. Bloomfield’in burada olması insanları kente çekiyor. Berber Kolumbus’un da işi çok. Otelin eski bagaj odası şimdi güzel bir berber dükkânı oldu. Koltukları, iki büyük duvar aynası ve uzun mermer tezgâhıyla hoşuma gidiyor. Kolumbus, yaşamım boyunca gördüğüm en becerikli berber. Beş dakikada işini bitiriyor. Saç tıraşında en yeni yöntemi uyguluyor: Bir ustura kullanıyor. Kolumbus’un dükkânından hiç makas sesi gelmiyor.

Harcadığımız parayı Zvonimir nereden buluyordu, bunu şeytan bilir! Oda faturamız oldukça yüksekti. Zvonimir ödemeyi düşünmüyordu. Cebindeki parayı her gece yatarken yastığının altına koyuyordu. Çalacağımdan korkuyor olmalıydı.

Bloomfield gibi rahat bir yaşam sürüyorduk. Fakat canımız istediğinde gidip aşevinde de yemek yiyorduk. Oradaki yemeği beğenmezsek otelin lokantasında masaya oturuyorduk. Paralarımız hiç suyunu çekmiyordu.

Günün birinde Zvonimir’e, “Ben bavulumu toplayıp yola koyulacağım,” diyorum. “Gelmek istemiyorsan burada kalabilirsin!”

Zvonimir ağladı. Gözyaşları gerçekti.

“Zvonimir,” diyorum, “ben kesin kararlıyım. Bak, bugün günlerden salı, iki hafta sonra salı günü yola çıkacağız!”

“Kesinlikle!” diyor Zvonimir ve en büyük yeminleri ediyor.

21

Aynı günün öğleden sonrasında sekreter Bondy yanıma geldi ve beni Bloomfield’in masasına davet etti.

Kentte kaldığı sürece Bloomfield’in bir sekretere daha gereksinimi vardı. Her gün gelen ziyaretçiler arasında bir seçim yapmak, kendisiyle görüşmek isteyenleri “işe yarar” ve “işe yaramaz” diye birbirinden ayırmak zorundaydı.

Bondy bana, bu görevi üstlenecek birini tanıyıp tanımadığımı sordu.

Yanıtım “Hayır,” oldu. Bana göre bu görevi yerine getirebilecek tek kişi olsa olsa Glanz’dı.

Onun adını duyan Bloomfield elini “olmaz” der gibi şöyle bir kaldırdı. “Glanz bana göre değil,” demek istemişti. Sonra da,

“Bu görevi siz üstlenmek istemez miydiniz?” diye sordu. Fakat bu bir soru değildi. Bloomfield soran bir insan değildi.

“Düşünmeliyim,” diye konuştum.

“Yarın sabah odanızda... Oda numaranız kaçtı?”

“703.”

“Yarın sabah işe başlıyorsunuz. Odanıza bir masa koydurtacağım.”

Veda edip yanından uzaklaşıyorum. Bloomfield’in uzun uzun arkamdan baktığını hissediyorum.

“Zvonimir,” diyorum, “ben artık Bloomfield’in sekreteriyim.”

“Amerika!” diye mırıldanıyor Zvonimir.

Benim görevim, Bloomfieldle görüşmek isteyen ziyaretçileri dinlemek, önermek istedikleri projelere bakmak ve her ziyaretçi üzerine hazırlayacağım bir raporu Bloomfield’e sunmaktı.

Ben, görüşme sırasında karşımdaki kişinin görünüş ve davranışlarından yaptığı işe ve önerisine kadar her şeyi not ediyordum. Sonra da bunları yanıma verdikleri genç bayan elemana daktiloya çektiriyordum. Daha ilk günden yeni görevimi çok ciddiye aldım. Anladığım kadarıyla da Bloomfield çalışmalarımdan memnundu. Bir öğleden sonra karşılaştığımızda beni dostça selamladı.

Ben yıllardır çalışmamıştım. Üzerime böyle bir görev aldığım için memnundum. Yaptıklarım hoşuma gidiyordu. Yaptığım işte özgürdüm, kaleme aldığım raporun sorumluluğunu ben taşıyordum. Gereğinden fazlasını yazmamaya da dikkat ediyordum. Ancak bazı görüşmelerin ardından kısa bir roman kaleme aldığımı da söyleyebilirim.

Her gün saat ondan dörde kadar çalışıyordum. Gün boyunca beş altı ziyaretçi geliyordu. Daha fazla geldiği günler de oluyordu.

Bloomfield’in benden ne beklediğini çok iyi biliyordum. Görüşleri üzerine kesin bir karar vermeden önce onları başkalarına da onaylatmak istiyordu. Her şeyi birden düşünecek zamanı yoktu. Henry Bloomfield aklı başında bir insandı.

Oyuncak yapımcısı üçüzlerin adlarının Nachmann, Zobel ve Wolff olduğunu öğrendim. Tek bir kartvizitte adları yan yana yazıyordu.

Nachmann, Zobel ve Wolff, Avrupa’nın bu bölgesinde oyuncak ve eğlence malzemelerinin pek bilinmediğini keşfetmişti. Girişkenlerdi, ceplerinde para vardı ve ne yaptıklarını bilen işadamlarına benziyorlardı. Yıllar önce ölmüş olan Maiblum’un iplik fabrikası bomboş duruyordu. Wolff’un söylediğine göre eski yapı ufak bir yatırımla elden geçirilebilirdi. Bay Nachmann kentte kalacak, işlerin başında duracaktı. Söylediklerine göre Bloomfield’in yatırımından çok adına gereksinimleri vardı. Kuracakları şirkete “Bloomfield and Compagnie” adını vermek istiyorlardı. Fabrikanın üreteceği oyuncaklar bölge ülkelere ve Rusya’ya yollanacaktı.

Üçüzler ağırlığı havai fişeklere, çatapatlara ve kestane fişeklerine vermeyi planlıyorlardı. Ertesi gün kulağıma geldiğine göre üçüzlerin önerisi Bloomfield’in hoşuna gitmişti. Aradan iki gün geçtikten sonra da Maiblum’un eski fabrikasının çevresine kısa sürede iskele kuruldu, duvarları tahta perdelerle örtüldü. Yapı, kışın soğuğunda bir abideyi andırıyordu.

Nachmann, Zobel ve Wolff bir süre daha kentte kaldı. Onları cadde ve alanlarda, birbirinden kopamayan üçüzler gibi dolaşırken görmek mümkündü. Akşamları da, yanlarında genç bir kızla otelin barında oturuyorlardı.

Aralarında çok iyi anlaşan bir aileyi andırıyorlardı.

Hotel Savoy’da insanlar bana şimdi eskisinden daha nazik ve cana yakın davranıyor. Ignatz benimle asansörde veya barda karşılaştığında bira sarısı gözlerini artık yere indiriyor. Yanından geçtiğim kapı görevlisi hafifçe eğiliyor. Karşılaştığım üçüzler şapkalarını aynı anda çıkararak beni selamlıyor.

Gabriel, diyorum kendime, sırtında eski bir gömlekle geldiğin Hotel Savoy’dan yirmi bavullu saygıdeğer biri olarak ayrılacaksın.

O güne dek gizli kalmış kapılar şimdi bana kolayca açılıyor, insanlar sırlarından rahatça söz ediyor. Hiç ummadığım şeyler kulağıma geliyor. Ve ben, akın akın üzerime gelen her şeyi kabul etmeye hazır bekliyorum, insanlar bana açılıyor, yaşamları çırılçıplak karşımda duruyor. Fakat ben onlara ne yardım edebilir, ne de zarar verebilirim. Onlar ise birileri kendilerini dinlemeye hazır olduğu için bütün sıkıntılarından ve sırlarından rahatça söz ediyorlar.

Çoğu insanın durumu iyi değil. Sorunları ve acıları dev bir duvar gibi karşılarında yükseliyor. Çevrelerini örümcek ağları sarmış, altından kalkamadıkları sorunlarıyla ortasında kalmışlar, sinekler gibi çırpınıp duruyorlar.

Yiyecek ekmeği zor buluyorlar, acı içinde yaşamaya çabalıyorlar. Hepsi de karnının doymasını istiyor, özgürlüğün özlemini çekiyor. Kollarını iki yana açıyor, kanatlanacağını, içine düştüğü o uçurumdan az sonra, bir ay sonra, bir yıl sonra kurtulacağını sanıyor.

İnsanların durumu hiç de iyi değil. Tanrı yazgısı, diye düşünüyorlar. Fakat bu durumlarından onlar da sorumlu. Yüzlerce yılın gelenekleriyle yaşadılar bugüne dek. Çevrelerini saran örümcek ağını elleriyle kendileri ördü. Yaşamları boyunca üzerinde yürüdükleri bütün yollarda yasak tabelaları vardı. Tanrılarının, polislerinin, onlara hükmedenlerin, toplumdaki mevkilerinin koyduğu “yasak tabelaları”... Bir yerden sonra ilerlemelerine de, gittikleri yerde kalmalarına da izin yoktu. Onlarca yıl sürekli çırpınıp, şaşkın ve çaresiz yaşadıktan sonra arkalarından gelenlere sorunlar bıraktılar, yoksulluk içinde yataklarında ölüp gittiler.

Ben ise sevgili “Tanrı” Henry Bloomfield’in “ön avlusu”nda oturuyor ve küçük insanların dilekçelerini kabul ediyor, isteklerini dinliyordum. O insanlar önce Bondy’nin karşısına çıkıyor, eline bir kâğıt tutuşturulanlar da bana geliyordu. Bloomfield’in amacı kentte iki, en çok üç hafta kalmak. Ancak o üç haftanın ardından, en az on yıl kalmalı, diye düşündüm.

Benimle görüşenlerden biri de, ufak tefek Isidor Schabel’di. Yıllar önce Romanya’da noterlik yapmış, ancak görevini kötüye kullanmakla suçlandığı için meslekten alınmıştı. Altı yıldır Hotel Savoy’da yaşıyordu. Bütün savaş yıllarını burada geçirmişti. Oteldeki yakın tanışları arasında lojistik destek tümeninin subayları da olmuştu. Isidor Schabel şimdi altmış yaşındaydı. Eşi ve çocukları Bükreş’te yaşamaktaydı. Yaptığından utandıkları için onunla ilişkilerini kesmişlerdi. Nerede yaşadığını da bilmiyorlardı. Fakat o üzücü olaydan bugüne tam on beş yıl geçmişti. Isidor Schabel artık affedilmesinin zamanı geldiğine inanıyor, evine dönmek istiyordu. Eşi ve çocukları ne yapıyordu, yaşıyorlar mıydı, babasının kötü yazgısına karşın büyük oğlu subay olabilmiş miydi?

Biraz tuhaf bir adam. Hep oğlunun eline geçen maaşı merak ediyor. Tabii başka sorunları da var. Arada sırada başkaları için yazdığı dilekçelerle geçimini sağlıyor. Müşterileri daha çok resmî makamlara dilekçe vermek isteyen Yahudiler.

Bavulları çoktandır Ignatz’da rehinde. Öğle yemeğinde kızarmış patates yiyor ve sürekli oğlunun subay olup olmadığını merak ediyor. Geçen yıl da Bloomfield’le görüşmüş, yardımını rica etmiş. Ancak başarılı olamamış. Kafasından geçenleri gerçekleştirmesi için çok paraya gereksinimi olduğunu söylüyor. Sorunlarını sürekli içine atıyor, onlardan bir türlü kurtulamıyor. Bir gün utana sıkıla rica ediyor, ertesi günü öfkelenip söyleniyor. Böyle devam ederse gelecek yıl çıldıracak.

Zvonimir’in arkadaşı Taddeus Montag’ı tanıyorum. Bir karikatürist, fakat tabela yaparak geçiniyor. Kat komşum. Yanımdaki 705 numaralı odada kalıyor. Ben otele yerleşeli birkaç hafta oldu. Az ötemde Taddeus Montag açlık içinde yaşıyor, fakat bir gün olsun ağzını açıp şikâyet etmiyor, insanlar suskun da olabiliyor. Kimileri balıklardan da suskun. Eskiden bir yerleri acısa bağırırlardı, ancak zamanla dert çekmeye alıştılar, susuyorlar.

Böyle yaşamaya devam ederse Taddeus Montag yakında ölecek. Çok zayıflamış, yüzü kireç gibi dolaşıp duruyor. Zemini fayans kaplı altıncı katta terliklerle yürüyen Hirsch Fisch’in ayak sesleri duyulurken, tabanı aşınmış ayakkabılarını sürüye sürüye peşinizden gelen Taddeus Montag’ı hiç fark etmiyorsunuz. O otelde yaşayanlar arasında belki de en sessizi. Suskunluğu ile karşınızda öyle dururken insanın yüreği parçalanıyor.

Taddeus Montag pek para kazanamıyor, ancak tek suç onda değil. Mars gezegeninin resmini çiziyor, ayın veya binlerce yıl önce yaşamış Yunan mitoloji kahramanlarının da. Çizdiği resimlerden birinde Agamemnon’un Clytemnestra’yı cephede şişmanca bir Truvalı kızla nasıl aldattığı görülüyor. Clytemnestra da, elinde bir dürbünle kocasının bu onursuz davranışını izliyor.

Taddeus Montag firavunlardan çağımıza bütün insanlık tarihini bu gibi garip görüşleriyle değiştiriyordu. Üstüne üstlük Montag, bu çılgın çizimlerini karşısındakine uzatırken “Şu pantolon düğmelerinden beğendiğini seç,” der gibiydi. Günün birinde Taddeus Montag kentin tanınmış bir maragoz ustasına, sipariş üzerine bir tabela hazırlamıştı. Tabelanın tam ortasına koskocaman bir rende yerleştirmişti. Hemen yanına da, yüksek bir ahşap iskele çizmişti, iskelede duran adamın burnunun üzerinde sapsız bir gözlük vardı, elindeki kurşunkalemi rendeyle yontuyordu.

Kente, büyük yalanlar söyleyen maceracı insanlar da geliyordu. Bunlardan biri de, sinema salonu açmak isteyen cam gözlü adamdı. Almanya’dan film getirtmenin zor olduğunu bilen Bloomfield onunla iş yapmaya yanaşmadı. Adam ise kentin bir sinema salonuna gereksinimi olduğuna çok inanıyordu. Burada hava hep kötüydü, birçok ay kapalı ve yağmurlu geçiyordu. Fabrika işçileri de sık sık grev yapıyordu. Ona göre kent halkı bütün günü gece yarısına dek sinemada film seyrederek geçirecekti.

Cam gözlü adamın adı Erich Köhler’di. Münih’ten gelmişti, mesleği rejisörlüktü. Dediğine göre Viyana doğumluydu. Ancak beni, Viyana’nın Leopoldstadt mahallesinde doğup büyümüş birini kandıramazdı. Şivesine bakılırsa Erich Köhler bence Czernowitz’tendi. Gözünü de savaşta yitirmiş olduğunu sanmıyorum. O, çok daha büyük bir dünya savaşında kaybedilmiş olmalıydı!

Pek okumuş yazmış birine benzemiyordu. Yabancı kelimeleri yanlış kullanıyordu. Bence Köhler iyi bir insan değildi. Hoşuna gittiği için yalan söylüyor değildi. O birkaç kuruş uğruna ruhunu satabilecek biriydi.

“Münih’te bir oda sineması açmıştım. Basınla önemli yetkililerin katıldığı açılışta güzel bir konuşma yapmıştım. Ancak savaşın son yılıydı... Devrim yapılmış olmasaydı bugün herkes Erich Köhler’i çok yakından tanıyacaktı...”

Bunları anlattıktan on beş dakika sonra başka konulara da atlıyor. Rus devrimcileriyle arasının çok iyi olduğunu anlatıyor. O çok önemli biriydi, Erich Köhler!

Benimle konuşmaya gelenlerden bir başkası da, ayağındaki şık Fransız çizmeleri dikkatimi çeken Alsas bölgesinden genç bir Fransız. O da sinema açmaya niyetliydi. Öncelikle Gaumont şirketinin filmlerini getirtip oynatacaktı. Fakat Bloomfield doğduğu kentin insanlarının böyle şeylerle oyalanmasını istemiyordu. Fransız genç girişimci de, işleri son zamanlarda iyi gitmeyen Fränkel’in eski sütçü dükkânını aldı, büyük ilanlar bastırdı ve bütün kente eğlence dolu bir gelecek sözünü verdi.

Evet, Bloomfield’den parasal destek almak hiç de sanıldığı kadar kolay değildi.

Abel Glanz’la barda oturuyorum. Her akşam gelen müşteriler de burada. Glanz bana yine önemli şeyler anlatıyor! Bloomfield Neuner’e para vermemişti ve bölgede yatırım yapmak niyetinde de değildi. Servetini Amerika’da bir yılda ona katlarken paranın değer yitirdiği bu topraklara niçin yatırsındı?

Bloomfield pek çok kişiyi düş kırıklığına uğratmıştı. İnsanlar ellerindeki dövizi ellerinden çıkaramamışlardı. Her şey, sanki Bloomfield Amerika’dan buraya gelmemiş gibi devam edip gidecekti. Fabrikatörler günün birinde eşleri ve kızlarıyla ortalıkta daha sık görünmeye başladı. Ben buna bir neden bulamadım.

O günlerde çay salonun müşterileri de biraz değişti. Söylediklerine göre Kaleguropulos’un isteği üzerine otelde müzik başladı. Beş kişilik bir orkestra askerî marşlar gibi çaldığı valslerle insanları coşturdu. Beş Rus Yahudisi akşamları operet melodileri de sundu. Kıvırcık saçlı kemancı, bayanların çok hoşuna gitti.

Şimdiye kadar kentin bayanlar akşamları otele uğramazdı. Fabrikatör Neuner eşiyle kızını getirdi, dul Kanner yanında iki kızıyla geldi, Siegmund Fink’e genç bir bayan eşlik etti. Dayım Phöbus Böhlaug’da kızını yanına aldı.

Phöbus Böhlaug, seyrek uğradığım için bana sitem ediyor.

“Şu sıralar hiç zamanım yok,” diyorum.

“Paraya gereksinimin yok galiba,” diye Phöbus karşılık veriyor.

“Siz hiç vermediniz ki...”

“Lütfen bana kızma,” diye dayım Phöbus alttan almak ister gibi mırıldanıyor.

22

Henry Bloomfield’in bu kente neden geldiğini anlayamıyordum. Akşamları otelin barında oturup müzik dinlemek, uğrayan hanımları seyretmek için mi gelmişti?..

Günün birinde Zlotogor otele uğradı. Hipnotizmacı Xaver Zlotogor çay salonuna girdi. Dikkatimi çekti, bakışıyla muzip bir Yahudi gencini andırıyordu. Masalar arasında gezindi, hanımları selamladı. Onlar da gülümseyerek yanıt verdiler, Zlotogor’u masalarına davet ettiler.

Zlotogor bu davetlere uydu, her masaya oturdu, fakat beş dakika sonra yine kalktı başka masaya geçti. Hanımların hepsinin elini öptü. Gördüğüm kadarıyla bir saatte yirmi beş hanımın eli öptü.

Benim Zvonimir’le oturduğum masaya da geldi. Zvonimir sordu:

“Siz o eşekli adam değil misiniz?”

“Evet,” dedi Zlotogor. Biraz şaşırmış gibiydi. Sakin, sessiz biriydi. Zvonimir gibi gürültücülerden nefret ederdi.

“Güzel bir şakaydı,” diye Zvonimir devam etti. Böyle övgülerin, karşısındaki adamın hoşuna gitmediğinin farkında değil.

Ancak dostum söyledikleriyle Xaver Zlotogor’u yanımızdan kaçıramadı.

Hipnotizmacı, masamıza oturdu ve bana dönerek kafasından geçirdiği yeni bir düşünceden söz etti. Şu sıralar çoğu insan tatildeydi, hipnotizeyle salonları doldurmanın mümkün olmadığına inanıyordu. Bu nedenle kişiye özel çalışmalar yapacaktı. Otelin üçüncü katındaki odası genişti. Özellikle baş ağrısından şikâyet eden hanımları orada kabul etmeyi tasarlıyordu.

“Mükemmel bir düşünce!” diye Zvonimir sesini yükseltti. Sonra da yan masaya seslendi, “Doktor Bey!”

Xaver Zlotogor’un öfkesi yüzünden belli oluyordu. Eminim elinden gelse o anda Zvonimir’in göğsüne bir bıçak saplardı.

Bence en etkili hipnotizma bile Zvonimir’in güçlü kişiliğini değiştiremezdi.

Askerî doktor masamıza geldi.

“Size bir rakip çıktı,” diye Zvonimir konuştu ve eliyle Zlotogor’u işaret etti.

Xaver Zlotogor yerinden kalktı ve Zwonomir’in konuşmaya devam edip saçmalamasına engel olmak istermiş gibi kafasından geçenleri askerî doktora çabucak anlattı.

“Çok güzel,” dedi çalışmayı pek sevmeyen askerî doktor da. “Bundan sonra hanımlara asprin yazmayacağım. Bana gelen bütün hastaları size yollayacağım!”

“Teşekkür ederim,” diye Zlotogor mırıldandı ve saygıyla adamın önünde eğildi.

Ertesi gün de otele uğrayan bazı hanımlar resepsiyona mektuplar bıraktı. Hipnotizeyle tedavinin otel odasında yapılmasını istemiyorlardı. Zlotogor bunu pek önemsemedi, kalktı hanımların evlerine gitti.

“Ne tuhaf,” dedim Zvonimir’e, “Bloomfield -benim şefim- gelince insanlar nasıl da değişiverdi! Bu kentte yaşayan, bu otelde kalan herkesin aklına aniden mükemmel işler gelmeye başladı. Herkes bir yolunu bulup para kazanmak istiyor.”

“Benim de bir düşüncem var,” dedi Zvonimir.

“Öyle mi?”

“Bloomfield’i öldüreceğim.”

“Niçin?”

“Canım öyle istiyor. Amacım ticaret yapmak değil. Hiçbir amacım yok.”

“Bloomfield’in niçin buraya geldiğini biliyor musun?”

“İş yapmak için olacak.”

“Hayır, Zvonimir. Bloomfield’in kafasında bu kentte iş yapmak filan yok! Ben nedenini çok merak ediyorum. Belki buradaki bir kadına âşık... Onu Amerika’ya götürmek istiyor. Bu zor bir şey değil. Ne de olsa bir kadın, bir ev değil. Tabii sevdiği kadın evli de olabilir. O zaman işi zor. Bana kalırsa Bloomfield buraya merhum Maiblum’un fabrikasını tamir etmek için gelmedi. Bölgeye bir oyuncak fabrikasını açmak ona niçin ilginç gelsin. Cebinde parası çok. İstese Amerika’nın dörtte birine oyuncak satar. Doğduğu kentte niçin bir sinema salonu açsın? Neuner’e de parasal destek vermiyor. Baksana grev beşinci haftasına girdi!”

“Peki niçin kimseye para vermiyor?” diye Zvonimir sordu.

“Bir sor bakalım.”

“Ben ona böyle bir şey soracak değilim. Ne yaptıklarından bana ne! Bloomfield cimrinin teki!”

Bana öyle geliyordu ki, Neuner destek vermiyor diye Bloomfield’i suçluyordu. Fabrika artık umurunda filan değildi. Ekonomi iyi gitmiyor, para sürekli değer yitiriyordu. Glanz’ın söylediğine göre Neuner elindeki parayla Zürih borsasında oynuyordu. Parasının çoğunu dövize yatırıyordu. Ona her gün telgraflar geliyordu. Viyana’dan, Berlin’den, Londra’dan. O kent borsalarındaki adamları Neuner’e en son döviz kurlarını geçiyor, o da siparişlerini veriyordu. Fabrika filan artık umurunda değildi.

Bu karmaşık şeyleri Zvonimir’e anlatmak pek kolay değildi. Zaten anlamak da istemiyordu. Çünkü anlayıp kavraması için kendini yorması gerekiyordu. Zvonimir bir köylü çocuğuydu. Her gün barakalara gitmesinin tek nedeni cepheden dönenlerle çene çalmak değildi. Barakalar büyük arazilere yakındı ve Zvonimir’in yüreği hâlâ buğday ve saman balyaları, tırpanlar ve bostan korkulukları için atıyordu.

Barakalardan her döndüğünde bana buğdayların en son durumundan söz ediyor, cebinden çıkardığı birkaç kantaron tohumunu uzatıyordu. Bu yörede çiftçilerin toprağı nasıl işleyeceklerini bilmediklerini söylerken çok öfkeliydi. Zvonimir’e göre öküzlerin sabanı nasıl çektiği bile umurlarında değildi. Hayvanlar akıllarına estiği gibi çalışıyordu! Çiftçiler, çiçek açmış yonca tarlalarına doğru giden öküzleri geri döndürmek için çok zorlanıyordu.

Kent çevresindeki ekili topraklarda, kuşların tarlaya zarar vermesini engelleyecek bostan korkulukları ve arazileri birbirinden ayıran sınır taşları da yoktu.

Köylü çocuğu Zvonimir Pansin her akşam otele hüzün dolu dönüyordu. Doğup büyüdüğü toprakların özlemini çektiği artık belli oluyordu. O buğday tarlalarının özlemini çekiyor, ben de kent caddelerinin. Bu özlemin vatan ezgilerinden pek farkı yok. Birisi bir şarkıya başladı mı, öteki de, başka topraklardan da gelse, sözleri bambaşka da olsa kendi ezgilerini söylemeye başlıyor. Burada bizler, birbirinden farklı çalan müzik aletleriyle müzik yapan kocaman bir orkestra gibiyiz. İnsan, doğduğu topraklardan uzaklaştıkça daha çok özlemini çekiyor oraların.

Pazar öğleye doğru kent dışındaki tarlalara uzanıyorum. Başaklar insan boyu olmuş. Rüzgâr beyaz bulutları önüne katmış sürüklüyor. Tarlalardan mezarlığa doğru yürüyorum. Sançin’in mezarını bulmak istiyorum. Uzun uzun aradıktan sonra buluyorum. Aradan geçen birkaç haftada ne çok insan ölmüş. Hepsi de fakir insanlar olmalı çünkü Sançin’in çevresinde sayısız yeni mezar dikkatimi çekiyor. Şu sıralar fakir insanların durumu çok endişe verici. Ve ölüm onları solucanların arasına yolluyor.

Az sonra buluyorum Sançin’in mezarını. Ona son bir kez veda etmeliyim. İyi yürekli palyaço çok erken ölmüştü. Henry Bloomfield’in kente gelişini görmesini isterdim. Belki başına bir piyango konardı, Avrupa’nın güneyine bir yolculuk kazanırdı!

Yahudi mezarlığını çevreleyen alçak çitin üzerinden atlıyorum. İleride Yahudi dilencileri görüyorum. Her zaman ağaçlıklı yolun başındaki salkımsöğütler altında dolaşan adamlar bugün nedense bir araya toplanmış, aralarında yüksek sesle konuşuyorlar. Durup biraz kulak kabartıyorum. Bloomfield’in adı geçiyor. Bugün onu bekliyorlar.

Bu benim için önemli. Dilencilere niçin onu beklediklerini soruyorum. Bugün yaşlı Blumenfeld’in ölüm günü olduğunu, oğlu Henry’nin de bu nedenle kente geldiğini öğreniyorum.

Dilenciler bütün varlıklı kişilerin ölüm günlerini ezbere biliyor. Henry Bloomfield’in niçin burada olduğunu da... Dilenciler ziyaretinin gerçek nedeni biliyor, fabrikatörler değil.

Henry Bloomfield babası Jechiel Blumenfeld’in mezarını ziyarete gelmişti. Ona minnet borcu vardı. Bugüne dek üzerinde yürümüş olduğu yaşam yolunu, yeteneklerini, kazandığı milyarları ona borçluydu. Kalan mirası da! Henry Bloomfield bu kente sinema veya oyuncak fabrikası kurmak için gelmemişti. Herkes onun para dağıtmak, fabrikalara destek vermek için geldiğini sanmıştı. Bloomfield’in buraya niçin gelmiş olduğunu tek bilenler mezarlık dilencileriydi.

O doğduğu topraklara kısa bir dönüş yapmıştı.

Henry Bloomfield’i bekledim. Tek başına geldi. Kentten mezarlığa yürümüştü, Majesteleri Bloomfield. Babası Blumenfeld’in mezarının başında uzun uzun durdu ve ağladı. Gözlüğünü çıkardı. Gözyaşlarının, içine çökmüş yanaklarından aktığını gördüm. Küçük çocuk elleriyle ıslak yanaklarını kuruladı. Sonra cebinden bir tomar kâğıt para çıkardı. Dilenciler, sinek sürüsü gibi hemen çevresini sardı. Ufak tefek Bloomfield kara giyimli adamların arasında gözden kayboldu. Elindeki paraları dağıtarak paranın getirdiği günahlardan kurtulmak istiyormuş gibiydi.

Onu uzaktan gözlediğimi sanmasın diye Bloomfield’in yanına gittim ve selam verdim. Beni burada gördüğü için hiç şaşırmadı. Bu Henry Bloomfield yaşamında acaba neye şaşırıyordu? Elimi sıktı ve kente kadar birlikte yürümemizi rica etti.

“Ben her yıl buraya geliyorum,” diye konuştu Bloomfield. “Babamı ziyaret ediyorum. Ben doğduğum kenti de unutamıyorum. Doğu Avrupalı bir Yahudiyim ben. Ölülerimizin yattığı bütün topraklar bizlerin evidir. Eğer babam Amerika’da ölmüş olsaydı bütün Amerika benim evim olacaktı. Fakat oğlumun evi Amerika, çünkü beni oraya gömecekler.”

“Anlıyorum sizi, Mister Bloomfield.” Bir an için duygulanmıştım. Yanımdaki yaşlı adamla eski bir dost gibi konuştum. “Yaşam ölümle, yaşayanlar da ölüleriyle birbirine o kadar bağlıdır ki... Bu bağlantı kalıcıdır, hiç son bulmaz. Devamlı ve kopmayan bir bağlantıdır.”

“En başarılı bedavacılar bu ülkede yaşıyor,” dedi Bloomfield ve hafifçe gülümsedi. O, gerçekleri çok iyi görebilen ve içinde olduğu günü yaşayan biriydi. Sadece yılda bir kez bu yaşam ilkesini unutuyordu.

Ona kente kadar eşlik ettim. Bizi görenler saygıyla selamladı. Sonra sevindiğim bir şey daha oldu: Dayım Phöbus Böhlaug yanımızdan geçti. Neredeyse yerlere kadar eğilerek ikimizi de selamladı. Bense ona lütfen karşılık verdim. Sanki ben onun dayısıydım, o da benim yeğenim!

23

Henry Bloomfield’i çok iyi anlıyordum.

Vatan özlemi çekiyordu, benim gibi ve Zvonimir gibi... Berlin’den ve diğer kentlerden insanlar gelmeye devam ediyordu. Konuşup duruyorlar, gerekirse yalan söylüyorlardı. Hepsi de sanki vicdanlarını rahatlatmak istiyordu, içlerinde palavracılar, övünüp hava atanlar çoğunluktaydı. Bir sürü şey atıp tutuyorlar, sözde bütün dünyayı çok iyi tanıyorlardı. Fakat onlar dünyaya patlak gözlerle bakıyordu. Onların gözünde bu dünya Tanrı’nın bir yenilgisiydi. Ondan daha başarılı olmak için çok büyük işler çevirmeyi düşlüyorlardı.

İlk üç kattaki odalarda kalıyorlar, başları ağrıyınca tedavi için Zlotogor’u çağırıyorlardı.

Birçoğu eşleri ve sevgilileriyle geliyordu. Bu nedenle Zlotogor’un işleri son günlerde iyice artmıştı.

Aradan geçen haftalarda Hotel Savoy’da çok şey değişmişti.

Sadece hanımların veya beylerin katıldığı toplantılar düzenleniyordu. Gece yarısından sonra otelin barını dolduran erkek müşteriler yarı çıplak kızlarla Jetti Kupfer’i çimdikliyorlardı.

Üzerinde frak ve ayağında rugan ayakkabılarla Alexander üst katlarda dolaşıyordu. Dik yaka ceket giyen Xaver Zlotogor dudaklarında gizemli ama muzip bir gülümsemeyle barda oturuyordu.

Bloomfield yanında Bondy’le geliyordu. Sadece Bondy konuşuyordu. O konuşurken hanımlar hiç konuşmadan öylece oturan Henry Bloomfield’i seyrediyorlardı. Belki de suskunluğu ilgilerini çekiyordu. Hanımlar onun suskunluğunu dinliyordu. Sanki kafasından geçirdiği fakat söylemediği şeyleri anlama yeteneğine sahipler!

Otelin üst kat odalarında kalanlardan bazıları da bana uğruyordu. Gelip gidenlerin sanki sonu yoktu. Bir süre sonra müşterilerden hiçbirinin Hotel Savoy’da isteyerek konaklamadığını fark ettim. Hepsini de buraya getiren yazgılarıydı. Onlar Hotel Savoy’da kötü yazgıların bir araya geldiğine inanıyordu. Bu otel kötü yazgının kendisiydi. Kimse artık bir ayrım yapamıyordu. Akla gelen her türlü talihsizlik burada başlarına geliyordu. Onlar için Savoy kelimesinin karşılığı “talihsizlik”ti...

Günün birinde Sançin’in dul eşi de uğradı. Taşrada kaynının yanında yaşıyordu ve ağır ev işleri yapmak zorundaydı. Bloomfield’in kentte kaldığını ve herkese yardım ettiğini duyunca kalkıp buraya gelmişti.

Sançin’in dul eşinin bu arada bir şeyler elde edip etmediğinden haberim yok.

Bloomfield’in kentte kaç kişiye destek vermiş olduğunu da bilmiyorum.

Her akşam tüm akrabalarıyla varyetede oturan askerî polisi de sık sık otelde görmeye başladım.

Genç, kalın kafalı biriydi. Bu adamın ceketinin süslü apoletleriyle belinden sallanan kılıcı dışında dikkat çeken özelliği yoktu. Otelin 80 numaralı odasında kalıyordu. Bu oda kente tayini çıkan bütün askerî polislere karşılıksız ayrılırdı.

Üzerindeki mavi üniforma yeniydi. Bir haftadır giyiyordu. Göğsündeki madalya dikkat çekiyordu. Göğsünü gere gere, ağır adımlarla yürürken fazla uzun kılıcı bacaklarının arasına giriyordu. Eldivenleri sarı süettendi.

Bir akşam yine bara geldi. Hemen hemen her masaya davet edildi. Oturdu, birkaç yudum içti ve sonunda Alexander’ın masasında uzun süre kaldı, iki adam çok iyi anlaşıyor gibiydi.

Askerî polisin küçük bir bıyığı, küçük ve basık bir burnu, iri ve kırmızı kulakları vardı. Küçük başının kısa kesilmiş saçlarından bir perçem alnından aşağı, gözlerine doğru sarkıyordu. Görünümü biraz tuhaf olduğu için kasketi hep öne doğru eğikti.

Onun gibi bir askerî polis bütün gün ne yapar, bilmiyorum. Duyduğuma göre yapacak pek işi yoktu. Adam her gün saat ondan önce aşağı inmiyordu. On ikide de öğle yemeğine oturuyordu. Sonra hole geliyor, eline gazeteleri alıp okumaya başlıyordu. Okurken rahat etmek için her defasında belindeki kılıcı çıkarıp yandaki koltuğa bırakıyordu. Böyle anlarda kendini polisten çok sade bir vatandaş hissediyor olacaktı.

Akşamları piste çıkıp dans ediyordu, iyi dans ettiği için hanımların ilgisini çekiyordu tabii. İnciçiçeği parfümünü yeğlediği için de hep bir çiçekçi dükkânı gibi kokuyordu. Ütülü pantolonu lastikle ayakkabılarına tutturulmuş olduğu için dans ederken bile dümdüz duruyordu. Pantolonun iki yanındaki kırmızı şeritler hızla hareket ederken ışıldıyor, iri kulakları sanki alev alev yanıyordu. Arada sırada ceketinin yaka cebinden çıkardığı dantelli küçük mendiliyle burnunda biriken ter damlacıklarını siliyordu.

Askerî polisin adı Jan Mrock’du. Çok nazik ve sakin biriydi. Yüzünde hep bir gülümseme vardı. Bu gülümseme onun şansıydı. Tanrı’nın bir armağanıydı.

Kimi gün pembemsi cildi, küçük ağzı ve masum bakışlarıyla karşımda duran adamı bir ilkokul öğrencisine benzetiyorum. Aradan geçen yirmi yıl, savaş ve yaşanan sıkıntılar onu hiç değiştirmemiş gibi.

Bir akşam bara yanında Stasia’yla girdi.

Genç kadını en son gördüğümden bu yana iki hafta geçmiş olmalıydı. Gülümseyişi ve iri gözleriyle canlı bir görünümü vardı.

“Sizin hâlâ otelde olduğunuzu bilmiyordum!” diye konuştu ve yanakları kızardı. O anda bilerek böyle davrandığını sezdim. Çünkü otelden henüz ayrılmamış olduğumu biliyordu.

“Düş kırıklığına mı uğradınız?”

“Siz dostluğumuza önem vermiyorsunuz!”

Ben dostluklara önem vermeyen biri değilimdir. Asıl benim Stasia’yı kınamam gerekirdi.

Aradan geçen iki haftada bekleyen hep ben olmuştum. Akşamları varyetenin kapısında durmuş, bir duvarın loşluğuna sığınmış beklemiştim. Biz birlikte çay içmiştik, güzel bir sıcaklık ikimizi içine alıp sarmıştı. O benim Hotel Savoy’da hoşuma giden ilk insandı. Ve ikimiz de Alexander’i sevimsiz buluyorduk.

Ben kapısının anahtar deliğinden içeri bakmıştım. Bornozu üstünde odanın içinde bir aşağı bir yukarı gezindiğini görmüş, Fransızca kelimeler ezberlediğini duymuştum. Paris’e gitmek istiyordu.

Ne kadar çok isterdim Stasia’yla Paris’e gitmeyi. Ben onunla beraber olmak da isterdim. Bir yıl, iki veya on yıl...

Benim ruhum yalnızlık dolu, tek başına geçen sonsuz bir altı yıl.

Stasia’yla niçin yakınlaşamadım? Nedenlerini arıyorum, bulamıyorum. Ona serzenişte bulunmak istiyorum. Buna da bir gerekçe bulamıyorum. Alexander’den gelen çiçekleri kabul ediyor, onları geri yollamıyordu. Çiçekleri geri yollamak akıllıca bir davranış olmazdı. Ben belki de kıskancın biriydim. Fakat kendimi Alexander Böhlaug’la kıyasladığımda ondan daha çok olumlu özelliğe sahip bulunduğumu görüyorum.

Yine de kıskancım.

Ben ne kadınları fethetmeyi bilen, ne de onlara tapan biriydim. Rastlantı bana bir şey sunarsa, teşekkür edip kabulleniyorum. Fakat Stasia bana kendini sunmadı ki! O kuşatılmak ve fethedilmek isteyen bir kadın.

Ben uzun süre kadınsız yaşamıştım. O günlerde de genç kızların niçin duygularını bir sır gibi sakladıklarını, neden bunca sabırlı ve kibirli olduklarını bir türlü anlayamamıştım. Stasia onu büyük bir heyecan ve coşkuyla değil, tevazu ve minnetle kabul edeceğimi bilmiyordu ki! Ancak bu arada şunu anladım, kadınlar başlangıçta hep çekingen ve kararsız. Erkekler, onların söylediği bazı şeyleri de affetmeye her zaman hazır olmalı.

Ben Hotel Savoy’da olup biten çok şeye kafa yoruyordum. Hiç tanımadığım değişik insanlarla görüşüyor, kendimin değil onların yazgılarıyla ilgileniyordum. Güzel bir kadın benden güzel sözler bekliyordu, bense utangaç bir öğrenci gibi öyle susuyordum.

Biraz inatçıydım da. Uzun süredir yalnız yaşamamda sanki Stasia suçluydu. Kafamdan geçirdiklerimi nereden bilecekti? O bir kâhin değildi ki!

Şimdi şunu çok iyi biliyorum. Kadınlar erkeklerin kafasından geçen çok şeyi seziyorlar, ancak ilk atılımı bizim yapmamızı bekliyorlar.

Kadının kişiliğindeki çekingenlik Tanrı vergisi.

Stasia’nın yakınımda oluşu beni hep heyecanlandırıyor. Fakat niçin daha çok sokulmuyor bana? Niçin şu askerî polisin kendisine eşlik etmesine izin veriyor? Niçin beni arayıp sormuyor? Niçin demiyor: Ne güzel senin hâlâ burada olman!

Belki de fakir bir kız fakir bir erkeğe böyle şeyler söyleyemiyor... Acaba günümüzde kızlar, değil evi, bir bavulu bile olmayan Gabriel Dan gibi fakir erkekleri artık sevmiyor mu? Sanırım şimdi kızlar Alexander Böhlaug gibi erkekleri yeğliyor.

Onu askerî polisin yanında gördüğümde bana söylediklerinin gerçekte içten söylenmiş sözler olduğunu şimdi kavrıyorum. Ben o günlerde tek başımaydım, yaşamımdan pek memnun değildim, sanki ben genç kızdım, Stasia’da genç erkek.

Sonra onun biraz gururlandığını, davranışlarının soğuduğunu, aramızdaki mesafenin daha da büyüğünü ve gittikçe birbirimize yabancılaştığımızı sezdim.

“Ben en geç on gün sonra buradan ayrılacağım,” diyorum.

“Eğer Paris’e giderseniz bana bir kartpostal yollayın!”

“Seve seve!”

Stasia, “Ben sizinle Paris’e gitmek istiyorum!” da diyebilirdi.

Bunu söyleyeceğine kendisine kartpostal yollamamı rica ediyor.

“Ben size Eyfel Kules’nin bir kartpostalını yollayacağım.”

“Nasıl isterseniz!” diyor Stasia. Önemli olan kartpostal değil, aramızdaki yazışma.

Bu son konuşmamız. Evet, o anda bunun son konuşmamız olduğunu kavrıyorum. Gabriel Dan, senin bu kızdan hiçbir beklentin olamaz. Sen fakirin tekisin, Gabriel Dan!

Ertesi sabah Stasia’yı Alexander’ın kolunda merdivenleri inerken görüyorum. İkisi de bana gülümsüyor. Az sonra kahvaltı salonunda otururken Stasia’nın büyük bir budalalık yapmış olduğunu kavrıyorum.

Ben onu anlıyorum.

Kadınlar biz erkekler gibi özensiz ve düşüncesiz oldukları için değil, çok mutsuz oldukları için budalalık yaparlar.

24

Odamın penceresinden görünen arka avluyu çok seviyorum.

Otele geldiğim ilk gün penceremi açıp avluya uzun uzun bakmıştım. Orada her zaman çocuklar oynuyor, arada sırada bir köpek havlıyor. Kadınların kurutmaya astıkları rengârenk çamaşırların iplerde bayraklar gibi oynaştığını görünce çok seviniyorum.

Bloomfield’i ziyarete gelenleri odamda kabul ettiğimden bu yana burada nedense bir huzursuzluk var. Huzursuzluk otelin her köşesinde, koridorlarda, çay salonunda ve üzerinde kömür tozu yüklü bulutların gezindiği bütün kentte...

Penceremden baktığımda ise aşağıdaki avluda kurtarılmış bir huzur hissediyorum. Bağrışan tavukların özgürlüğünde...

Hotel Savoy’un dar avlusu ise intihar etmek isteyenleri kendine çeken bir yerdi. Halılar dövülüyor, sigara izmaritleri odalardan buraya atılıyordu.

Kimi gün düşünüyorum, acaba Bloomfield şimdi ne yapıyor, sarı çerçeveli gözlüğünü hâlâ kullanıyor mu? Berber Christoph Kolumbus’u da merak ediyorum. Acaba şimdi yaşamındaki hangi boşluğu dolduruyor?

İnsan yaşamında kimi büyük olaylar berber dükkânlarında başlar. Günün birinde berber Christoph Kolumbus’un Hotel Savoy’daki küçük dükkânına gelen grevci işçilerden biri olay çıkardı.

Sabahları Kolumbus’un dükkânında ilk müşterilerin getirdiği en yeni haberler üzerine tartışılıyordu. Kentin sevilip sayılan kişileri oraya mutlaka uğruyordu. Oteldeki yerli ve yabancı müşteriler de saç ve sakal tıraşlarını Christoph Kolumbus’a yaptırıyordu. Bir gün dükkâna gelen grevci işçi sarhoştu. Ondan hoşlanmadıkları bakışlarından belli olan diğer müşterileri umursamadığı gibi davranışlarıyla onları kışkırttı da.

Tıraş oldu ve hesabı ödemedi. Christoph Kolumbus iyi yürekli biriydi. Ona kalsa, adamın para ödemeden çekip gitmesine ses çıkarmayacaktı. Fakat dükkânda duran Ignatz, tıraş parasını vermezse polis çağırmakla tehdit etti adamı. Grevci işçi, Ignatz’ın üzerine saldırdı. Çağrılan polisler adamı tutukladı.

Akşamüstü Hotel Savoy’un önünde toplanan işçiler, “Yuuh!” diye bağırdılar. Sonra hapishaneye gittiler, orada olay çıkardılar.

Gece olunca şarkılar söyleyerek kentin sokak ve caddelerinde yürüdüler. İnsanlar korktu.

Ertesi sabah gazete, olayı büyük başlıklarla birinci sayfadan verdi. Bu arada kent dışındaki bir tekstil fabrikasının da işçileri greve gitmişti. Gazete ordudan, polisten, resmî makamlardan ve Tanrı’dan yardım istedi. Başyazar bütün olaylara cepheden dönenlerin neden olduğunu, tertemiz topluma “öldürücü mikrop” taşıdıklarını iddia etti. O zavallı bir insandı. Kaleminin mürekkebini dev çığların üzerine püskürttü, dev dalgalara engel olsunlar diye kâğıtlardan setler inşa etti.

25

Kentte hava tam bir haftadır yağmurlu. Akşamları yağmur duruyor, bulutlar gidiyor, fakat gündüz hep yağıyor.

Şu sıralar cepheden yeni dönenler kentin üzerinden her gün sel gibi geçiyor. Sokak ve caddeler onlarla dolu. Büyük Rusya onları döküyor, sağanak gibi üzerimize boşaltıyor. Hepsi aynı yönden geliyor. Üzerlerinde kirli gri giysiler, ayaklarında ve yüzlerinde uzun ayların, haftaların tozu. Gökyüzünden inen, bütün gün aralıksız yağan yağmurdan farkları yok. Her şey gibi onlar da hüzün dolu. Kentte her yer kurşuni, külrengi, kirli; tıpkı gelenler gibi... Bellerine astıkları tenekeden tabak çanakları, yürürken sürekli şakırdıyor, evlerin teneke damlarına vuran yağmur gibi. Yüzlerinden belli oluyor vatan özlemleri, onları bekleyenleri özledikleri. Özlem, anılarla dolu bu insanları sürüklüyor.

Uzun yürüyüşlerinde açlık onları hırsızlığa veya dilenmeye zorluyor. Fakat bu umurlarında değil. Karınlarını doyurmak için kazlar, tavuklar, danalar çalıyorlar. Dünyaya artık barış gelmiş, insan öldürmelerine gerek yok. Şimdi açlıktan yol boyunca buldukları hayvanları öldürüyorlar.

Kazların, tavukların ve danaların ne ilgisi var barışla...

Zvonimir ve ben kentin dışındaki barakaların önünde duruyoruz. Önümüzden geçen insanlar arasında tanıdık yüzler arıyoruz. Hepsi bize yabancı, hepsi bize tanış. Şu adam Schwarm hattında benimle beraber değil miydi? Şu benimle talim yapmamış mıydı?

Yan yana duruyoruz ve yüzlerine bakıyoruz. Biz de onlardan değil miyiz? Aralarına karışıp biz de yolumuza devam edebiliriz. Rusya onlar gibi bizi de kaldırıp attı. Bizim de gideceğimiz yer anavatanımız.

Adamlardan biri kucağında küçük bir köpek taşıyor. Attığı her adımla belindeki teneke tabak çanaklar şakırdıyor. Eminim köpeğini ta evine kadar taşıyacak. Evi güneyde bir yerde. Agram’da, Sarayevo’da. Sadık köpeği onunla gidiyor. Orada onu bir kulübe bekliyor. Karısı çoktan bir dost edinmiş. Yıllardır babalarından haber alamamış çocukları, onun öldüğüne inanıyor. Gördüklerinde babalarını tanıyamayacaklar. Bu adam şimdi başka bir insan. Onu tek tanıyan, ona bağlı, yersiz yurtsuz köpeği...

Cepheden vatanlarına dönenlerin hepsi benim kardeşlerim. Onların karınları aç. Savaş günlerinde bana uzaktılar, kardeşlerim değillerdi. Hepimiz anlayamadığımız bir ülkünün peşinden gidiyorduk. Tanımadığımız erkekleri öldürüyorduk. Kötü bir insanın emirlerini yerine getiriyor, o ne isterse yapıyorduk Şimdi ise bu dünyada artık tek başıma değilim. Ben vatanına dönen yüz binlerden biriyim!

Beşlik altılık gruplarla barakaların önünde öyle duruyor, kentin sokaklarında canları sıkkın geziniyorlardı. Kısık, boğuk sesleriyle söyledikleri vatan özlemi dolu şarkılar hoşuma gidiyordu. Yemeğe aşevine geliyorlardı. Porsiyonlar küçülüyor, açlık büyüyordu.

Grevci işçiler tren istasyonunda oturuyor, ellerine geçen grev parasını içkiye yatırıyor, evlerde aç kadınlar ve çocuklar onları bekliyordu.

Otelin barında fabrikatör Neuner çıplak kızların memelerine dokunuyordu. Kentin kibar hanımları başları ağrıyınca Xaver Zlotogor’a tedaviye gidiyordu. Fakir kadınların açlıklarına ise Xaver Zlotogor bir çıkar yol bulamıyordu. Sanatıyla küçük sorunların altından kalkmayı beceriyordu; açlık ve hoşnutsuzluk karşısında ise eli kolu bağlıydı. Fabrikatör Neuner, Kanner’in önerileriyle ilgilenmiyor, bütün suçu Bloomfield’e yüklüyordu. Kente bir sinemayla bir oyuncak fabrikası kurulacaktı. İşçi karılarına bunların ne yararı olacaktı? Oyuncaklar varlıklılar içindi. İşçiler belki çatapatlar ve sinemadaki filmlerle Neuner’i ve sorunlarını bir an için unuturdu, fakat açlıklarını değil!

26

Zvonimir, “Devrim geldi!” diyor.

Barakalarda oturup cepheden dönenlerle çene çalarken ve dışarıda aralıksız yağan yağmurun sesini dinlerken devrimi hissediyoruz. O doğudan geliyor. Ne gazeteler, ne de ordu ona engel olabilecek.

“Hotel Savoy,” diyor Zvonimir oturanlara, “hem bir zengin sarayı, hem de bir hapishane. Alt katlardaki güzel ve büyük odalarda zenginlerle Neuner’in dostu fabrikatörler konaklıyor, üst katlardaysa oda parasını zor veren veya hiç veremeyen, eşyalarını Ignatz’a rehin bırakan zavallılar yaşamaya çabalıyor. Otelin sahibi olduğu söylenen Yunanlı’yı hiç kimse tanımıyor. Biz ikimiz akıllı insanlar sayılırız, fakat onunla bir kez olsun karşılaşmadık.

Bizler yıllardır, Hotel Savoy’un alt katlarında kalan beyefendilerin yattığı gibi rahat ve yumuşak yataklara uzanıp uyumadık.

Bu kent bir “fakirler mezarlığı”... Fabrikatör Neuner’in işçileri fırçalardan yükselen tozları ciğerlerine çekiyorlar ve elli yaşına geldiler mi ölüp gidiyorlar.

“Lanet olsun!” diye cepheden dönenler seslerini yükseltiyor.

Ignatz’la dövüşmüş olan işçi hâlâ hapiste.

İşçiler her gün Hotel Savoy’un ve hapishanenin önünde bağırıp çağırıyor.

Gazeteler sürekli tekstil işçilerinin başlattığı grevden söz ediyor.

Ben devrimin kokusunu alıyorum. Christoph Kolumbus’un berber dükkânında müşteriler, kentteki bankaların para kasalarını başka kentlerdeki şubelere yollamaya başladığını anlatıyor.

“Kente yeni polisler geliyormuş,” diye konuşuyor Abel Glanz.

“Cepheden dönenleri gözaltına alacaklarmış,” diyor Hirsch Fisch’de.

“Ben Paris’e gidiyorum,” diye Alexander söze karışıyor.

Bence Alexander Paris’e tek başına gitmeyecek. Stasia’yı mutlaka yanına alacak

“Yine mi kaçacağız?” diye Phöbus Böhlaug homurdanıyor.

“Kentte tifo başladı,” diyor öğleden sonra çay salonuna gelen askerî doktor.

“Kendimizi nasıl koruyacağız tifodan?” diye Kanner’in küçük kızı soruyor.

“Ölüm gelip hepimizi bulacak,” oluyor askerî doktorun yanıtı. Kanner’in kızının yüzü aniden sararıyor.

Ölüm önce birkaç işçi kadını alıp götürüyor. Hastalanan çocuklar kent hastanesine kaldırılıyor.

Tifonun yayılmasını önlemek için aşevi kapatılıyor. Açlar içecek çorba bile bulamıyor.

Cepheden dönenleri artık barakalarda toplamak mümkün değil. Her gün binlerce insan kente geliyor, yeterince baraka yok.

Yığınlar geliyor. Bir insan göçü yaşanıyor.

Askerî polis yakında destek kuvvetlerin geleceğini söylüyor. O hiç de heyecanlı değil. Belinde bir tabanca var. Artık her sabah saat onda yataktan çıkmıyor, saat dokuz oldu mu ayakta. Elinde süet eldivenler var. Ona tifo bulaşmıyor.

Kentte Yahudiler de hastalığa yakalanıp ölüyor. Gömüldüklerini görüyorum. Yahudi kadınlar haykıra haykıra ağıtlar yakıyor. Çığlıkları gökyüzüne yükseliyor.

Her gün on-on iki insan yaşamını yitiriyor.

Aralıksız yağan yağmur, kenti bir örtü gibi sarıp sarmalıyor. Cepheden dönenler akın akın geliyor.

Gazeteler her sabah birbirinden kötü haberlerle dolu. Neuner’in grevci işçileri artık Hotel Savoy’un önünde toplanıp öfkeyle haykırıyor.

27

Bir sabah aşağıya indiğimde Bloomfield’in, Bondy’nin, şoförünün ve Christoph Kolumbus’un gitmiş olduğunu gördüm.

Ignatz bana bir zarf verdi. Bloomfield bunu odasında benim adıma bırakmıştı.

Bloomfield şunları yazıyordu:

“Sayın Beyefendi, yardımınız için size çok teşekkür ederim. Ücretinizi zarfın içine koydum. Buradan ani ayrılışımı anlayışla karşılayacağınıza eminim. Eğer günün birinde yolunuz Amerika’ya düşerse beni ziyarete gelmenizi ümit ederim.”

Bana bıraktığı ücret, mektuba ilişik başka bir zarfın içindeydi. Mükemmel bir ücretti.

Henry Bloomfield sessizce kaçıp gitmişti. Eminim otomobilin farlarını yakmadan, usulca, yavaş yavaş, hiç gürültü çıkarmadan gecenin karanlığında tifodan ve devrimden kaçmıştı. Ölü babasını ziyaret etmişti. Doğup büyüdüğü bu topraklara bir daha geleceğini hiç sanmıyorum. Buraları özleyecek, fakat her şeyi sineye çekecekti, Henry Bloomfield. Para, insanın önündeki her engeli kaldıramazdı!

O akşam insanlar barda yine toplandılar. Yine içip sohbet ettiler. Tek konuları Bloomfield’in aniden kenti terk etmiş olmasıydı.

İçeri giren Ignatz komşu kentte çıkan bir gazetenin özel sayısını getirdi. Orada fabrika işçileri, başkentten yollanmış olan askerlerle sokak savaşı veriyordu.

Askerî polis az önce askerî sorumlularla ani bir telefon görüşmesi yaptığını anlatıyor.

Alexander Böhlaug birkaç gün sonra Paris’e döneceğini söylüyor.

Jetti Kupfer, sahneye çıkıp dans etmeleri için kızlara sesleniyor.

Dışarıda ani bir patlama! Camlar kırılıyor.

Askerî polis hızla bardan çıkıyor. Jetti Kupfer barın kapısını kilitliyor.

“Açın şu kapıyı!” diye Kanner bağırıyor.

“Burada geberip gidelim mi istiyorsunuz?” diye Neuner haykırıyor. Yanaklarında kırmızı lekeler oluşmuş, sanki karminle boyanmışlar.

Neuner, Jetti Kupfer’i bir kenara itip kapıyı açıyor.

Resepsiyondaki adam kanlar içinde koltuğuna yığılmış.

Holde birkaç işçi duruyor. Biri el bombası atmış olmalı. Dışarıda, sokakta işçiler toplanmış bağırıp çağırıyor.

Hirsch Fisch, üzerinde külotla merdivenlerden aşağı iniyor.

“Neuner nerede?” diye işçilerden biri soruyor.

“Neuner eve gitti,” diyor Ignatz.

Sonra sağına soluna bakınıyor. Acaba askerî doktoru mu çağırmalı yoksa bara gidip Neuner’i mi uyarmalı?

“Neuner eve gitmiş!” işçilerden biri dışarıdakilere sesleniyor. “Neuner’e gidiyoruz!” diye bir kadın haykırıyor.

Sokak aniden boşalıyor.

Resepsiyondaki adam ölüyor. Askerî doktor konuşmuyor. Yüzü kireç gibi. Ben onu hiç böyle görmemiştim.

Bardaki herkes kaçıyor. Neuner, yanında askerî polisle oteli hızla terk ediyor.

28

Sabah, daha önceki sabahlar gibi kötü bir yağmurla başladı. Hotel Savoy’un önünde polisler bekliyor. Sokağın her iki ucundaki polis kordonu da kimseyi otele yaklaştırmıyor.

Pazar alanında toplanmış insanlar taşlar fırlatıyor. Sokağın ortasında biriken taşlarla yeni bir sokak döşenebilir.

Askerî polis, elinde her zamanki süet eldivenleriyle otelin girişinde duruyor. Zvonimir’le benim dışarı çıkmama engel oluyor.

Fakat Zvonimir onu kenara itiyor. Taşların ulaşmadığı kaldırımda ev duvarlarını siper alarak otelden uzaklaşıyoruz. Polis kordonundan geçip alana çıkıyoruz, bekleşen insanların arasına karışıyoruz.

Burada Zvonimir’in çok tanıdığı var. Onu görenler sesleniyor:

“Zvonimir!”

“Arkadaşlar!” Alanın ortasındaki çeşmenin üzerine çıkmış olan bir adam kalabalığa sesleniyor. “Kentimize asker yolluyorlar. Bu akşam gelecekleri söyleniyor!”

Kentin sokaklarında yürüyoruz. Her yer sakin. Dükkânlar kapalı. Karşıdan bir Yahudi cenazesi geliyor. Ölü taşıyıcılarının acelesi olacak, sırtlarında tabutla koşturuyorlar. Peşlerinden gelen kadınlar da bağıra çağıra onlara yetişmeye çalışıyor.

Hotel Savoy’u bir daha görmeyeceğimizi biliyoruz. Zvonimir, “Odalarımızın parasını da ödemedik!” derken sırıtıyor.

Biraz sonra küçük piyangonun son çekilişinin rakamlarını ilan eden sigara bayiinin önünden geçiyoruz. Hirsch Fisch’den aldığım rakamları anımsıyorum.

“Çekiliş dündü,” diyor Zvonimir.

Dükkân kapalı. Yeşil kapısında asılı tabelada tebeşirle yazılmış numaraları okumaya çalışıyorum. Benim oynadığım numaraları göremiyorum. Belki dünkü yağmur onları sildi...

Biraz sonra Yahudi mahallesindeyiz. Abel Glanz karşımıza çıkıyor. O gece otelde kalmadığını anlatıyor.

“Neuner’in villasını yakıp yıktılar,” diye konuşuyor. “Neuner ve ailesi otomobillerine binip kaçtı.”

“Öldürmeli onları!” diye Zvonimir sesini yükseltiyor.

Otele dönüyoruz. İnsanlar hâlâ sokağın girişinde.

“Yürüyün!” diye Zvonimir bağırıyor.

Bazıları onun söylediğini tekrarlıyor.

Bir adam ileriye atılıyor, en öne geçiyor. Aynı anda bir kolunu havaya kaldırdığını görüyorum. Bir tabanca sesi. Polis kordonu yarılıyor, işçiler sokağa giriyor.

Askerî polis emirler haykırıyor. Bazı polisler ateş ediyor. Vurulanlar yere yuvarlanıyor. Kadınlar çığlık atıyor.

“Haydi!” diye cepheden dönenler bağırıyor.

“Yol açın!” Bu ses ressam Taddeus Montag’ın. Zayıf hali uzun boyuyla diğerlerinin arasında hemen dikkati çekiyor. Sanırım yaşamında ilk kez böyle bağırmıştı.

Öndekiler kenara çekilip ona yol veriyor. Peşinden gidenler var. Otelden çıkanlar kalabalığın arasından geçip kendilerini pazar alanına atıyorlar.

Otel müdürü de az ötede duruyor. Kimseye fark ettirmeden dışarı çıkmış olacak. Başını kaldırıyor, sonra iki elini ağzına götürüp haykırıyor:

“Bay Kaleguropulos!”

Aralarında durduğum insanları kenara iterek hızla yanına gidiyorum. Her kafadan bir ses çıkıyor. Ancak beni o anda sadece Kaleguropulos ilgilendiriyor.

“Nerede Kaleguropulos?”

“Otelden çıkmak istemiyor!” diye müdür bağırıyor, “içeride!”

Aynı anda damda küçük bir pencere açılıyor ve Ignatz görünüyor. Yaşlı asansörcü!

“Otel yanıyor!” diye bağırıyor Ignatz.

“İnin çabuk aşağı!” diye haykırıyor müdür.

O anda damdaki küçük pencereden alevler fışkırıyor. Ignatz’ın başı kayboluyor.

“Onu kurtarmalıyız!” diyor müdür.

Sarı bir alev demeti püskürüyor. Altıncı katta bazı pencereler aydınlık, odalar yanıyor. Beşinci katta, dördüncü katta da yangın var. Birkaç dakika içinde yangın bütün katları sarıyor.

İnsan yığını otele saldırıyor.

Zvonimir de aralarında koşuyor. Arkasından haykırıyorum.

Aynı anda bütün kentte çanlar çalmaya başlıyor. Müthiş bir gürültü.

Davul sesi çan seslerine karışıyor. Sokağın taşlarında çizme sesleri yankılanıyor. Bir subay, askerlerine haykırarak emirler yağdırıyor.

29

Yağmur yağıyor. Askerler umduğumdan da çabuk gelmişti. Bir zamanlar bizim de yürüdüğümüz gibi sıra sıra, yan yana, büyük adımlarla geliyorlar. Çizmeler sert vuruyor taşlara. En önde bir subay. Yanlarda davul çalan bir asker.

Askerlerin elinde süngü takılı tüfekler. Sert adımlarla yürürken taşlardan çamur fışkırıyor. Dizi dizi askerlerin yürüyüşü büyük düzenle çalışan dev bir makineyi andırıyor.

Öndeki komutanın haykırışıyla sıralar birbirinden ayrılıyor. Askerler büyük aralıklarla dev bir halka oluşturuyorlar.

Sokağın bütün evlerini ve oteli sarıyorlar. Otele girenlerle sokakta onları bekleyenler dev halkanın içinde kalıyor.

Zvonimir’i bir daha görmedim.

Bütün gece Zvonimir’in dönmesini bekledim.

Çok insan öldü. Belki Zvonimir de bu ölenlerden biri. Babasına mektup yolladım. Oğlunun esir kampında öldüğünü yazdım. Ölümün, güçlü kuvvetli oğlunu dönüş yolunda yakalamış olduğunu niçin yazacaktım ki?

Evlerine dönmekte olan birçok insanı da ölüm Hotel Savoy’da buldu. Ertesi sabah hava aydınlanırken karşımda yarısı yıkılmış, yarısı kömürleşmiş Hotel Savoy duruyor. Dün gece soğuk geçmişti. Esen rüzgâr yangını hızlandırmıştı. Sabah başlayan ve aralıksız yağan yağmur da son alevleri ve korları söndürmüştü.

Abel Glanz’la istasyona gidiyorum. Bugünkü ilk tren akşam kalkacakmış. Bomboş salonda oturup bekliyoruz.

“Ignatz’ın gerçekte Kaleguropulos olduğunu biliyor muydunuz? Otelle beraber Hirsch Fisch’de yandı.”

“Yazık...” diye Abel Glanz mırıldanıyor. “Çok güzel bir oteldi.”

O akşam her yere uğrayan yavaş bir trenle yola çıkıyoruz. Güney Slavyalı insanlar da bizimle aynı trende. Memleket şarkıları söylüyorlar.

“Günün birinde New York’taki amcamın yanına gidebilirsem...” diye Abel Glanz mırıldanıyor.

New York, diye düşünüyorum. Zvonimir yanımızda olsaydı, “Amerika!” derdi.

ÖNSÖZ

Stefan Zweig

Son yıllarda sık yaşadığımız olaylar bizlere sevdiğimiz bir insana veda etmek gibi güç ve üzücü bir gerçeğin altından kalkabilmeyi öğretti. Başka ülkelere sığınmış, dışlanmış sayısız dostumuza, kendimizi adadığımız çevreye, evimize, mülkümüze ve güven içindeki bir yaşama her geçen gün gittikçe daha sık veda etmiyor muyuz? Neler yitirdik ve daha neler yitireceğiz? Dostlarımız ölümlerle, yüreksizliğimizle yaşamımızdan uzaklaştılar. Günün birinde adaletin kaba gücü yeneceğine ve barış dolu yepyeni bir dünyanın doğacağına inanan insanlar bu inançlarını giderek yitirmedi mi? Bizler o kadar çok düş kırıklığı yaşadık ki heyecan ve coşkuyla yeni bir geleceği ümit edemiyoruz. Geçmişi unutmak, olup bitenlerin üzerinde durmamak, yeni olumsuzluklarla yılmamak ve geride kalan her şeyi silip atmak için, içgüdümüzle beynimize hâkim olmayı da başaramıyoruz. Kimi anlarda da yüreğimiz bazı şeyleri çabucak ve kesin biçimde unutmamızı engelliyor. Az bulunur, geri dönmeyecek ve yeri doldurulamayacak bir insanı yitirdiğimizde hem hüzünleniyoruz, hem de ezilmiş yüreğimiz böyle anlarda duygulanabildiği, acı çektiği için, bize çok yakın, eşsiz bir insanı aniden alıp götüren yazgıya öfke duyabildiğimiz için mutlu oluyoruz.

İşte bizim sevgili Joseph Roth’umuz da, yeri hiç doldurulamayacak, sonsuza dek unutulmayacak, hiçbir buyruğun Alman edebiyat tarihinden silip atamayacağı ender insanlardan biriydi. O, üstün bir yaratıcılık için gereken sayısız özelliğe sahipti. Hepimizin bildiği gibi, eski Rus-Avusturya sınırında küçük bir kentte doğmuştu. Ruh yapısının oluşumunda bu kökeninin büyük rolü vardır. Joseph Roth bir Rus insanıydı, daha doğrusu o bir Karamazov’du! Büyük coşkular yaşayan, her şeyde sınırlarını zorlayan bir insandı. Duygularını kamçılayan coşkusuyla bir Rus’tu. Onun dine olan inancı sonsuzdu, insanı yok edebilecek içsel gerilimlere sahipti. Roth’un ruhunda bir başka insan daha vardı. O, akıllı, çok uyanık, yerine göre eleştiriyi seven yanıyla dürüst ve yumuşak olmasını da başaran bilge bir Yahudi’ydi. Roth ruhundaki çılgın Rus insanına da gizli bir sevgiyle bağlıydı. Onun bir üçüncü yanı daha vardı. Davranışlarıyla kibar ve saygılı, kendine güvenilen ve cana yakın, sanatsever ve müzikten anlayan bir Avusturyalı’ydı, işte bu olağanüstü, benzeri olmayan birleşim Joseph Roth’un kişiliğinin, yarattığı yapıtların eşsizliğinin nedenidir.

Az önce söylemiştim, o Avusturya’nın Rusya sınırında küçük bir kentte dünyaya gelmişti. Nedeni pek bilinmez, fakat gerçek şudur: Bizim tuhaf Avusturya’mızda, ülkeyi en çok sevenler ve onu koruyanlar hiçbir zaman Almanca konuşulan başkentin değil, Habsburg saltanatının yumuşak ve ılımlı yönetimini komşu ülkenin sert ve az insancıl yönetimiyle karşılaştıran, İmparatorluğun kıyı yerleşimlerinin insanları olmuştur. Joseph Roth’un doğup büyüdüğü küçük kentlerde, durumlarından memnun Yahudilerin gözleri hep Viyana’daydı. Orada, bulutların üzerindeki tahtında oturan görünmeyen Tanrı, Kayzer Franz Joseph yaşıyordu. Çok uzaklardaki İmparatorluğun Yahudileri ona büyük saygı duyuyor, onu çok seviyordu. Tanrı’larının “hayran oldukları renkli melekleri” olan subaylar, piyadeler ve süvariler onların içine kapanık, sorunlu ve fakir dünyasına az da olsa renk getiriyordu. Roth, çocukluğunun geçtiği doğu topraklarında, ruhunda bir efsane gibi yer eden Kayzer’e ve onun ordusuna olan saygısını, Viyana’ya gelirken beraberinde getirmişti.

Fakirlik ve yoksulluk içinde geçen gençlik yıllarının ardından Viyana Üniversitesi’nde Alman filolojisi yüksek öğrenimi için “kutsal” başkente gelirken başka bir şey daha getirmişti beraberinde: Alman diline olan tutkusunu, daha doğrusu aşkını... Sayın Hanımefendiler, Sayın Beyefendiler, şimdi burada dünyamızı budala yerine koymak amacıyla yalanlar ve iftiralarla dolu propagandalar yapan nasyonal sosyalistlerle hesaplaşmak istemiyorum. Ancak bütün bu yalanların arasında en alçakça ve en gerçekdışı olanı, Yahudilerin Alman kültüründen nefret ettikleri, onun en büyük düşmanı oldukları yalanıdır. Gerçek bunun tam karşıtıdır. Özellikle İmparatorluğun, anadilin tehdit altında olduğu başkente çok uzak yörelerinde yaşayan Yahudilerdir Alman kültürünü özenle koruyanlar. Goethe, Hölderlin ve Schiller, Schubert, Mozart ve Bach, Doğunun Yahudileri için ruhani ataları İbrahim, İshak ve Yakup kadar kutsaldır. Bu belki karşılıksız kalmış talihsiz bir sevgiydi, ancak onu dünyamızın dışına itmek mümkün değildir. Çünkü bu sevgi binlerce eser ve eylemde kendini kanıtlamıştır. Joseph Roth’un da gençliğinden başlayarak tüm yaşamı boyunca en büyük arzusu, Alman diline hizmet etmek olmuştur. Alman dilini çok iyi tanıyan ve kısa sürede ustalaşacak Joseph Roth, dile olan saygısını kanıtlamak için Viyana’ya gelmişti. Zayıf, cılız, ufak tefek, çekingen öğrenci, yaşadığı küçük kentte geçirdiği sayısız gecede büyük çabalarla edindiği çok kapsamlı kültürü de beraberinde getirmişti üniversiteye. Ve de yoksulluğunu. Viyana yıllarındaki yoksul yaşamından başkalarına söz etmeyi pek sevmezdi. Fakat yakın dostları bizler, yirmi bir yaşına gelinceye kadar kendinin olmayan takımları giydiğini biliyorduk. O başkalarının artık kullanmadığı, bir kenara attığı takımları giymiş, karnını aşevinde doyurmuştu. Bu duygulu insan, kimi zaman aşağılandığında incinmişti. Üniversitede başka öğrencilere ders vererek ve evlere derse giderek eğitimini zar zor sürdürdüğünü biliyorduk. Kısa süre sonra bazı profesörlerin dikkatini çeken bu çok başarılı öğrenciye burs verilmiş ve öğrenimin ardından da üniversitede doçent olarak görev yapabileceği söylenmişti. O günlerde Roth her şeyin yoluna girdiğine inanmıştı. Ancak 1914’te savaşın keskin bıçağı, insanların yaşamlarını acımasızca ortadan bölüvermişti. O yılların çocukları bizler için artık bir savaş öncesi ve bir savaş sonrası dünyası vardı!

Roth’un yaşamında savaşın önemi bir rolü olmuştu. Hem geleceği için önemli bir karar almıştı, hem de özgürlüğüne kavuşmuştu. O günden sonra yaşamını doçent veya profesör olarak sürdürmeme kararını almıştı. Artık başkalarına bağımlı olmayacaktı, yıllarını özgürce geçirecekti. Subay adayı olarak askere alınırken verdikleri üniforma, yaşamında üzerine uyan ilk giysiydi. Cephede sorumluluk üstlenmesi o güne dek içine kapanık, kendi halindeki bu insana yaşamında ilk kez güç vermiş, onu erkekleştirmişti.

Ancak o yıllar Joseph Roth için tekrarlarla dolu geçmişti. Güvenli bir yaşama kavuştuğunu sandığı her seferinde başına gelen olaylar bütün ümitlerini yine yıkıvermişti. Ordunun parçalanması sonucu Viyana’ya dönmek zorunda kalan Roth kendini hedefsiz, amaçsız ve yoksul bir yaşamın içinde bulmuştu. Bu arada üniversite düşünü yitirmişti; askerliğin heyecan verici serüveni de geride kalmıştı.

Joseph Roth kendine sıfırdan yepyeni bir yaşam kurmak zorundaydı. O günlerde gazetelerden birine muhabir olarak girmeye hazırlanırken Viyana’da her şeyin, beklediğinden -şükürler olsun ki- daha yavaş gelişmesi üzerine Roth Berlin’e yerleşmeye karar verir. Almanya’nın başkentinde şansı yaver gider. İlk aylarda gazeteler bazı haberlerini basar. Fakat kısa süre sonra onun gerçeklerde yanılmayan, keskin bakışlı, mükemmel bir yazar olduğunu sezen büyük gazeteler Roth’a ilgi duymaya başlar. Frankfurter gazetesinin onu dış ülkelere yollama kararını alması Roth’u çok umutlandırır. Rusya’ya, İtalya’ya, Macaristan’a, Paris’e yolculuklar yapar. Taze gazeteci Joseph Roth o günlerde bizlerin de dikkatini çekmeye başlar. Anlatımı göz kamaştırıcıdır, hiç yüzeysel kalmaz, insanlara her zaman insanca yaklaşır, onların içlerine girer, ruhlarında dolaşarak her şeyi yakından anlamaya çalışır.

Aradan üç dört yıl geçtikten sonra bizim Joseph Roth o günlerin burjuva yaşamında “başarı” olarak görülen her şeye ulaşmıştı. Çok sevdiği genç bir kadınla beraber yaşıyordu, gazeteler onu değerli bir yazar olarak kabul ediyor, kadrolarına almak istiyordu. Sayıları sürekli artan okurları Roth’u seviyordu. Kazancı yerindeydi, çok kazanıyordu. Ancak başarısı bu olağanüstü insanı hiçbir zaman aşırı gururlu yapmadı, para bir gün olsun onu kendine esir edemedi. Eli açıktı. Kolay gelen parayı bol keseden harcadı. Ne bir ev satın aldı, ne de kiraladı. İçine bir düzine kurşunkalemle otuz veya kırk sayfa kâğıt koyduğu küçük bavulu elinde, yıllardır giydiği gri paltosu sırtında, bir göçebe gibi kentten kente gitti, küçük otellerde konakladı. Joseph Roth hep bir bohem yaşamı sürdürdü. Sanki ruhunun derinliklerindeki bir şey ona “Burada uzun süre kalma!” diyordu. Kuruntulu bu insandı; kendisine rahat bir burjuva yaşamının mutluluğunu getirecek her türlü yakınlaşmadan kaçındı.

Onun, her türlü anlayışa uzak diyebileceğimiz bu yanı bir süre sonra yazgısında kendini gösterir. Kendisini kötü günlerden korumasını arzuladığı mutlu evlilik yaşamı, genç eşinin ani hastalığıyla sona erer. Yaşamını ayakta tutan sevgili eşinin akıl sağlığı bozulur. İlk günlerde bunu çevresinden saklamaya çalışır. Ancak gerçek şudur, eşi eski sağlığına hiçbir zaman kavuşmayacaktır. Yaşamı ilk büyük sarsıntıyı geçirir, içindeki Rus insanı, az önce sözünü ettiğim acılarını içine atan Karamazov, eşinin hastalığını yazgısı kabul eder, kendinde suç arar.

Bunu yaparken kendi kendini yer, yaşamında ilk kez içini döker, teselli bulmak için olağanüstü edebiyatçı yüreğini açar, o günlerin hüzünlü yaşamını anlamı olmayan kişisel yazgısı kabul eder, sürekli yinelemelerle ona sonsuza dek sahip olmak ister. Kafası sorularla doludur. Hep düşünür durur ve kendine sorar: Niçin beni, niçin kimsenin kılına bile dokunmamış, hep yoksul bir yaşam sürdürmüş, kısa mutluluk anlarında da burnu büyümemiş olan “ben”i geldi buldu böylesine acımasız yazgı? Soruları acımasızca kendine yöneltir: Niçin, niçin ben? Niçin bunları karşıma çıkardı?

Benim burada Joseph Roth’un Eyub romanında ele aldıklarını anımsatmak istediğimi hepiniz anladınız. Onun bu eseri benim gözümde bir romandan çok bir destandır. Günümüzde az rastlanan türden, çok duru ve kusursuz bir şiirsel yapıttır. Bana kalırsa Eyub yazıldığı dönemden günümüze, bizlerin birçok eserini geride bırakmıştır. Onun sayısız ülkede, sayısız dilde duyduğu bütün acıları, tüm gerçekçiliğiyle gözlerimizin önüne sermiştir. Tüm yasımıza karşın bizden artık uzaklaşmış olan o insanın, Joseph Roth’un kişiliğinin bir parçası olan bu yapıt, tüm mükemmelliğiyle hiç yitirilmeden sonsuza dek korunabildiği için kendimizi mutlu hissetmeliyiz.

Evet, Joseph Roth’un kişiliğinin bir yanı bu eserinde sonsuza dek korunmuştur. Bu, onun içindeki Tanrı’yla sürekli ilgilenen, günümüzün ve geleceğin dünyası için hep adalet talep eden bir Yahudi’dir, işte o günlerde edebiyatçı gücünü keşfeden Roth, kişiliğinin bir başka yanı daha olduğunu sezer. O bir Avusturyalı’dır da. Bunu söylerken hangi yapıtından söz ettiğimi biliyorsunuz. Radetzky Marşı’nı anımsıyorum. Roth bu yapıtında İmparatorluğun yüzlerce yıllık soylu kültürünün artık gücünü yitirmekte olduğunu anlatıyor. Bunu yaparken köklü geçmişi olan ve yavaş yavaş sönen bir ailenin yazgısını ele alıyor. Roth’un bu romanı hüzünlü anlatılmış, geleceğe dönük bir yapıttır. Monarşinin mezar taşında neler yazdığını bilmek isteyenlerin bu kitabın ve devamı kabul edilen İmparator Mezarlığı’nın sayfalarını karıştırmaları yeterlidir.

Başarılarının doruğu olan bu iki yapıtıyla Joseph Roth, gerçek bir edebiyatçı, döneminin en başarılı izleyicisi ve gerçeklere ılımlı bakışıyla anlayışlı bir “yargıç” olduğunu kanıtlamıştır. O günlerde okurlarının kendisini onurlandırması, Roth’un büyük bir üne kavuşması, başını döndürmemiştir. O, geleceğe akıllıca bakmayı bilen ileri görüşlü biri olarak kalmayı bilmiştir. Çevresindeki hataları görmüş, onlara anlayış göstermeyi ve onları affetmeyi bilmiştir. Kendisinden yaşlı sanatçılara hep saygılı davranmış, gençlere destek vermiştir. Kendisine dostluk gösterenle dost olmuş, arkadaşa arkadaşça yaklaşmıştır. Onun iyi yürekliliğini onu hiç tanımayanlar da hissetmiştir. O candanlığını, zamanını yaşamı boyunca bol keseden harcamıştır! Burada dostumuz Ernst Weiss’ın şu sözlerini tekrarlamak istiyorum: “Joseph Roth hep eli açık bir savurgandı...” Eline geçen para, geldiği gibi akıp gidiyordu. Ondan yardım isteyen bir yoksula destek olurken bir zamanlar kendi yoksulluğunu, başkalarından yardım beklemiş olduğunu anımsıyordu. Yaptığı her şeyde, söylediklerinde ve yazdıklarında, Rus insanının karşı konulamayan eli açıklığını ve inanılmaz yardımseverliğini sezmek mümkündü. Sadece onu o günlerde yakından tanımış olan bir insan, onun niçin böylesine sevildiğini daha iyi anlayabilir.

Ve günün birinde bizleri büyük yasa boğan o dönüşüm geldi. Hep geleceğe inanmış, insan dostu, dürüstlüğü sınır tanımayan, duygusal Roth, en can alıcı yerinden vuruldu. Onu bunca hüzünlendiren, ruhunu en derinden yaralayan -kitaplarının yakılmasından, okurlarını yitirmesinden, adının edebiyat dünyasından silinmesinden çok— kaba gücü, nefreti ve yalanı yayan anarşistlerin bu dünyaya hâkim olmaya, zaferler elde etmeye başlamasıydı. Bütün bu değişimler Joseph Roth’ta derin izler bıraktı, bitmeyen bir umutsuzluk onun yaşamını belirledi.

İyi yürekli, nazik ve içine kapanık, o güne dek dostlarını hep desteklemiş, davranışları hep olumlu, iyiliksever bu insan; kişiliğindeki ani değişimle, kolay alınabilen, öfkelenen birisi haline geldi. Bir sanatçı ve bir insan olarak bütün gücünü, toplumlardaki Hıristiyanlık karşıtlarıyla mücadeleye verdi. O güne dek hep tek başına yaşamış, hiçbir edebiyatçı grubuna katılmamış ve her türlü hareketin dışında kalmış olan Joseph Roth, ruhsal sarsıntıların ve görüşlerindeki değişimin ardından mücadeleci gruplar arasında yerini almak için tüm coşkusuyla, müthiş bir çaba harcadı. O, kendine yakın insanları Hıristiyanların ve Avusturyalı monarşi yanlılarının arasında buldu, daha doğrusu bulduğunu sandı. Sevgili Joseph Roth’umuz son yıllarında dindarlaştı; dininin bütün emirlerini hiç sesini çıkarmadan yerine getiren alçakgönüllü bir Katolik oldu. Habsburg sülalesiyle monarşi yanlılarının kurduğu grubun içinde, ülküsü uğruna savaşım verdi.

Ondaki bu değişime “tutuculuk” diyen eski dostlarıyla yol arkadaşlarının, kafasının karıştığına ve ülküsünden saptığına inandıkları Joseph Roth’a çok gücenmiş olduğunu biliyorum. Değişimini pek onaylamasam, görüşlerinde ona katılmasam da söylediklerinde dürüst olduğuna inanıyor, bağımlılığını gerçek kabul ediyorum. Çünkü Roth, Kayzer Avusturya’sına olan sevgisini Radetzky Marşı romanıyla kanıtlamıştı. Hatta ondan önce yazdığı Eyub dine ve Tanrı’ya olan inancının, yaratıcılığının en önemli unsuru olduğunu bize gösterir. Joseph Roth o günlerde kendine göre bazı hesaplar yapmıyordu, belirli bir amacın da peşinden gitmiyordu. Pek ümitli değildi, fakat yine de Avrupa kültürünün ayakta kalabilmesi için bir savaşım veriyordu. Ben Roth’un Avusturya çökmeye başlamadan çok önce bu savaşın yitirileceğini bildiğine eminim. Ancak kendini bir şövalye gibi öne atışı, tehlikenin ve huzursuzluğun içine girişi onun yaratılışına çok uygundu. O korkusuz ve kusursuz bir savaşçı gibi, inandığı değerler uğruna, yazgısını umursamadan düşmanlarıyla mücadele eden birisiydi.

Bir zaman sonra kendi yazgısını umursamamaya başladı, hatta bir an önce gelmesini istediği sonun özlemini çekti. Yitirdiğimiz sadık dostumuz, bu dünyadan tek başına yok edemeyeceği kötülüğün kazanacağını sezdiğinde, kendi kendini yok etmeye başladı. Şimdi gerçekçi olmak zorundayız. Sadece Ernst Toller’in sonuna, içinde bulunduğumuz kötü ve alçak zamanda bir “intihar” olarak bakmayalım; ümitsizliğe kapılmış dostumuz Joseph Roth’da aynı duygular içinde kendi sonunu bilinçli olarak getirdi. Ancak onun kendi kendini yok etmesi çok yavaş ve acılar içinde gerçekleşti. Ağır ağır yanan ve sonunda sönüp kül olan bir ateş gibi saatler, günler, aylar sürdü...

Ne demek istediğimi çoğunuzun bildiğine inanıyorum. Verdiği savaşımın başarısızlığını ve anlamsızlığını fark ettiği andan sonra kapıldığı ümitsizlik, dünyanın yıkımıyla çöken, “ruhu her an capcanlı” bu değerli insanı sonunda kurtarılması imkânsız bir içkici yapmıştı. Fakat bir içkiciden söz ederken dostlarıyla bir arada oturan, çene çalmayı seven, onları keyiflendiren, yaşamı seven, hep neşeli birisini gözünüzün önüne getirmeyin. Hayır, Joseph Roth neşesini yitirdiği, yaşamın kötü yanlarını unutmak istediği için içen birisiydi. Bu, ruhundaki, kendi kendisiyle hesaplaşmak isteyen Rus insanıydı. Tehlikeli zehre olan bağımlılığı onu yavaş yavaş aşağılara çekti. Joseph Roth geçmişte kendisini keyiflendirip canlandırdığı için içkiye uzanırdı. Çalışırken arada sırada küçük bir kadeh kanyak yudumlamayı severdi. Başkaları zorlanan beyinlerini canlandırıp kendilerini isteklendirmek, kafalarından geçirdiklerini gözlerinin önüne getirebilmek için değişik yollar denerken o, hoş melodileri loş bir odada dinlemeyi yeğleyen biri gibi gözlerini kapatıp sisler arasında düşüncelere dalmak isterdi.

Ve sonunda felaket gelince, nefret dolu dünyamızda yaşanan ve engellenmesi artık mümkün olmayan vahşet karşısında duygularını köreltmek, acılarından kurtulmak isteği doruğa çıktı. Bunu gerçekleştirmek için de daha sert içkiler içmeye başladı. İnanın bana içmesinin nedeni, elinden bir şey gelmeyen bir insanın duyduğu kızgınlık, nefret ve öfkeydi. Joseph Roth yaptığına pişmandı, fakat ondan kurtulması da mümkün değildi.

Zamanımızın değerli edebiyatçılarından biri olan dostumuzun, kendini kısa sürede mahvedişini yakından gören bizler büyük bir üzüntü içindeyiz. İnsanın çok sevdiği, çok saydığı bir kişinin yanı başında eriyip gittiğini görmesi, onun gittikçe yaklaşan ölümünü sezmesi ve bekleyen yazgısına engel olamaması kadar yıkıcı bir şey yoktur. Bu çöküşün nedenlerinin sevdiğiniz kişinin yazgısına bağlı olmadığını sezmek, onun intihar etmek isteyen biri gibi bilinçli biçimde kendi sonunu hazırladığını görmek ve buna karşı hiçbir şey yapamamak dehşet verici. Evet, biz o anları yaşadık, bu değerli edebiyatçının ruhen her geçen gün daha çok çöktüğüne, sönüp gittiğine tanık olduk. Yaşamı engellenemez bir çöküş, bir yok oluştu. Şimdi ben Joseph Roth’un kendini böylesine yok edişinden söz ediyorsam da amacım suçu onda aramak değil. Bu çöküşte bütün suç, günümüzde yaşanan ve en saygın insanı bile ümitsizliğe düşürüp açmazda bırakan, nefret dolu duygularla onu sonunda intihara sürükleyen duygusuzluklar ve ihanetlerdedir.

Sayın Hanımefendiler, Sayın Beyefendiler, Joseph Roth’un bu yanlarına da dokunmamın nedeni onun iç dünyasını eleştirmek istemem değil. Tam tersine, kendini yitirmekte olan bir insanın son âna kadar bir edebiyatçı, bir sanatçı kalmasını başardığını kanıtlamak istedim. Amyantın ateşe dayandığı gibi, Roth’un ruhundaki edebiyatçı yanı da, dünyası yıkılmasına karşın hiç zarar görmeden ayakta kalmayı başarmıştır. Bedeni çökerken ruhunun canlı kalabilmiş olması, düşüncenin ve tıbbın bütün yasalarına aykırıdır ve bu nedenle bir mucizedir! Roth’un bir şeyler yazmak için kalemi eline her alışında ruhu canlanıyor, düşünceleri yenileniyordu. Günlük yaşamı karmakarışık olan bu insan o anda disipline giriyor, sanatçı yanı bütün gücüyle ortaya çıkıyordu. Joseph Roth’un arkasında bıraktığı bütün satırların altında bir ustanın mührü vardır. Bakın onun son makalelerine, karıştırın ölümünden bir ay önce bitirdiği son yapıtının sayfalarını, dikkatle okuyun yazdıklarını, değerli bir taşı elindeki mercekle inceleyen bir kuyumcu gibi bakın tek tek kelimelere. Her şey o kadar berrak ve temiz ki tek hata bulamayacaksınız. Her satırı bir şiirin temizliğinde yazılmış, güzel vurgulanmış, kelimeleri ritim ve melodi dolu. Bu insan ne kadar çöküp yıkılsa da, ruhu parçalansa da edebiyat sanatına verdiği değerle hep ayakta. Yarattıklarıyla, içinde yaşadığı, nefret ettiği bu dünyaya değil, kendini sorumlu hissettiği geleceğin insanlarına bir şeyler bırakmak istiyor. Bu, bedenen çökmüş bir insanın vicdanının inanılmaz bir zaferi! Sık sık gittiği kahvehanedeki masasında onunla ne zaman karşılaşsam hep bir şeyler yazıp durduğunu görürdüm. Biliyordum, önünde duran müsveddeler çoktan satılmıştı, çünkü paraya gereksinimi vardı ve yayıncısı yazdıklarını bekliyordu. Fakat bu bilge insan, kılı kırk yaran bir yargıç, kimi zaman tek bir kelimeyi veya cümleyi beğenmediği için emeğine acımıyor, kâğıdı gözümün önünde yırtıp atıyor ve yeni baştan yazıyordu. Görüşlerine hep sadık kalmış olan Joseph Roth sanatıyla yüceleşirken kendi yıkılışını önemsememiştir.

Sayın Hanımefendiler, Sayın Beyefendiler, bu eşsiz insan üzerine söylenecek o kadar çok şey var ki! Onun değerlerini, biz dostları olarak belki şu anda yeterince anlayıp kavrayamadık, içinde bulunduğumuz yaslı günlerde sadece onu anımsayalım, değerlendirmelerimizi ileride yapalım. Zaman kişisel duygular için uygun değil. Bizler bir düşün savaşı veriyoruz ve bunu yaparken çok tehlikeli bir görevi yerine getiriyoruz. Hepimiz biliriz ki savaş sırasında yenileceğini anlayan birliklerin güvenli biçimde geri çekilmesini sağlamak amacıyla, birtakım asker arkada bırakılır. Onlar kendilerinden kat kat güçlü düşmanın baskısına mümkün olduğu kadar uzun süre dayanmak zorundadır. Bu insanlar ateşin ortasındadır ve en ağır kayıpları verenler sonunda yine onlardır. Görevleri yengi elde etmek değil, büyük mücadele öncesi birliklere zaman kazandırmaktır. Dostlarım, işte şimdi bu görev bizlere verildi. Vatanlarından uzak bizler, sanatçılar ve yazarlar, kendimizi kurban edercesine sürdüreceğiz mücadeleyi. Üstleneceğimiz görevin ayrıntılarını şu anda bilemiyoruz. Belki biz bir düşün savaşı verirken -Hitler’den bu yana Almanya’da- edebiyat çok acı bir yenilgiye uğrayacak ve tamamen unutulup gidecek. Belki de biz -bunu bütün içtenliğimle ümit ediyorum- Alman toplumu ve edebiyatı yine özgürlüğüne kavuşana kadar nöbet tutacağız. Ve ne olursa olsun, görevimizin ne anlama geldiğini, onu niçin yaptığımızı bir gün olsun sormayacağız. Yerine getireceğimiz tek şey bize verilen nöbeti tutmak olacak. Zamanla azalsak da, sağımızdaki solumuzdaki yakın dostlarımızı yitirsek de ümitsizliğe kapılmamalı, hüzünlenip kendimizi geri çekmemeliyiz. Az önce de söylediğim gibi bizler bir savaştayız, onun en tehlikeli yerindeyiz, tam ortasındayız. Aramızdan biri ayrıldığında, bizi bırakıp gittiğinde bir an için onu hüzünle anmalı, ona teşekkür etmeli ve hemen bizi koruyan görevimizin başına dönmeliyiz. Eserler yaratmalıyız. Hepimizi hep ayakta tutacak bu dürüst görevi başımız dik yerine getirmeliyiz, bizim de sonumuz gelene kadar! Kısa süre önce aramızdan ayrılmış olan iki dostumuzun hep yaptığı gibi... Coşkulu Ernst Toller’le unutulmayacak, unutulmaması gereken Joseph Roth.

JOSEPH ROTH

1894’te Doğu Galiçya’da dünyaya geldi. Lemberg’de ve Viyana’da Alman Dili Edebiyatı okudu. Birinci Dünya Savaşı’na katıldı. Savaştan sonra üniversiteye devam etmeyip gazetecilik yapmaya başladı. İlk romanı plan Örümcek Ağı’nı 1923’te yayınladı. Ardından yazdığı Eyub ve Radetzky Marşıyla uluslararası üne kavuşan yazar, Hitler’in iktidara gelmesiyle Fransa’ya göç etti. Yaşadığı sürgün hayatının zorlukları, çok sevdiği eşinin hastalığı ve parasal kaygılarla boğuşurken alkol bağımlısı olan Roth’un sağlığı iyice bozuldu. 1939’da Paris’te yaşamını yitirdi.

AHMET ARPAD

5 Mart 1942’de İstanbul’da doğdu. Gazeteci-yazar Burhan Arpad’ın oğludur. Orta ve lise öğrenimini Alman ve Avusturya okullarında tamamladı. İstanbul Üniversitesi’ndeki Alman Dili Edebiyatı Bölümü’nde yükseköğrenimi bitirdi. 1968 yılından bu yana Almanya’da serbest gazeteci (Cumhuriyet gazetesi), fotoğraf sanatçısı ve çevirmen olarak yaşamaktadır. Özellikle Heinrich Böll, Gerhard Hauptmann, Hermann Hesse, Stefan Zweig, Anna Seghers, Pablo Neruda, Johannes Mario Simmel, Thomas Bernhard ve Harry Mulisch gibi yazarların eserlerini Türkçeye çevirdi. 1994-1995 Abdi İpekçi Gezi Yazısı Yarışmasında ikincilik ödülünü aldı. 2016 yılında, Everest Yayınları tarafından yayımlanan Anna Seghers’in Transit adlı romanının çevirisiyle Talat Sait Halman Çeviri Ödülü ne layık görüldü. PEN Türkiye Merkezi, Enternasyonal Stefan Zweig Cemiyeti ve Almanya Gazeteciler Cemiyeti üyesidir.